---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

## 澄んだポタージュ、浮き実（ガルニテュール）入りコンソメ {#potages-claires-et-consommes-garnis}

（原注）本書ではコンソメにタピオカでんぷんでとろみを付ける指示をしており、実際口
あたりがなめらかでいいものだが、絶対にそうすべきというわけではない。

タピオカを使う場合は、注意深く火を通して布でこすこと。

セルフイユの[プリュッシュ](#chiffonades-et-pluches)を加えるのもお｜勧《すす》め
だが、絶対に必要というわけでもない。



<div class="recette">


#### コンソメ・エルロン[^44] {#consomme-aux-ailerons}

\index{consomme@consommé!ailerons@--- ailerons}
\index{aileron@aileron!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!えるろん@---・エルロン}
\index{えるろん@エルロン!こんそめ@コンソメ・---}
\index{とりては@鶏手羽|see {エルロン}}

<div class="frsubenv">Consommé aux ailerons</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……鶏手羽を[デゾセ\*](#desosser-gls)し、ファルス[^48]を詰める。これ
を[ブレゼ](#les-braises-ordinaires)して[^49]浮き実にする。粒が残るように[ポ
シェ\*](#pocher-gls)した米。

[^44]: 手羽のこと。ここでは鶏と訳したが dindenau （ダンドノー、七面鳥の若鳥）や pintade （パンタード、ほろほろ鳥）の手
    羽でもいいだろう。

[^48]: ファルスとして何を詰めるかは初版から一貫して書かれていない。だ
    が、たとえば[エルロンのファルシ・ブランジェー
    ル](#ailerons-farcis-a-la-Boulangeure)ではシェーラソシスすなわち
    [冷製料理用ファルスA](#farce-froide-a)が指示されているのでこれになら
    うのも一法、あるいは[デュクセル](#duxelles-seche)を詰めるのも日本
    人好みかも知れない。

[^49]: 香味野菜と豚背脂のシートを用いてきちんとブレゼすること。

\atoaki{}




#### コンソメ・アレクサンドラ[^47] {#consomme-alexandra}

\index{consomme@consommé!alexandra@--- Alexandra}
\index{alexandra@Alexandra!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!あれくさんとら@---・アレクサンドラ}
\index{あれくさんとら@アレクサンドラ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Alexandra</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille) 1 Lあたり、タピオカでんぷん大さじ3 杯[^147]を加えてとろみをつ
け、布でこす。

浮き実……鶏の胸肉の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)を波模様の入っ
た口金と絞り袋を使って小さなクネルにする。レテュの[シフォナードとプリュッシュ](#chiffonnade-et-pluches)。

[^47]: イギリス国王エドワード七世の妻アレクサンドラ（1844〜1925）のこと。




[^147]: 本書では大さじ 1 杯を 20 g と規定しているのが、体積については
    言及がないので注意して量を決める必要があるだろう。

\atoaki{}


#### コンソメ・古典風[^46] {#consomme-a-l-ancienne}

\index{consomme@consommé!ancienne@--- Ancienne}
\index{ancienne@Ancienne!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!こてんふう@---・古典風}
\index{こてんふう@古典風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à l'Ancienne</div>


[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ。

浮き実……コンソメをとるのに使った野菜を大きめのさいの目に切り、
皇帝パン[^2]の中をくり抜いて入れる。野菜を入れたら十分な深さのある
陶製の器に入れ、コンソメ・ドゥーブルで30 分間弱火で煮て、提供直前に軽
く焼き色をつける。


[^46]: 原文 à l'ancienne は直訳すれば「昔風の、昔ながらの」の意だが、
    ここでは18世紀（文化史では「古典期」とされる）ごろのポタージュの手
    法の影響がみとめられるため、あえて古典風と訳している。

[^2]: pain-empereur ドイツ語で Kaiserbrot カイザーブロート。小さめのサ
イズの円形の食事用のパン。以下のように 3 通りの作り方が知られる。(1) 生
地を丸く成型し焼成前に中央から外側に向けて放射状に切れ込みを入れる方法。
(2) 生地を平たく延ばして外側から中心に向かって生地を一部重ねながら折っ
ていく方法。(3) 生地を細長い1 本の円筒形になるように延ばして、一度軽く
結ぶようにして円を作り、一方の端をその円に巻きつけていって、その後もう
一方の端も同様に巻いていく方法。

\atoaki{}


#### コンソメ・アロンベール[^50] {#consomme-d-arenberg}

\index{consomme@consommé!arenberg@--- Arenberg}
\index{arenberg@Arenberg!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!あろんへる@---・アロンベール}
\index{あろんへる@アロンベール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé d'Arenberg</div>



[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……くり抜きスプーンを使って小さな丸い形に揃えたにんじん
はグラセ[^3]する。同様の形状にした[ナヴェ\*](#navet-gls)はブイヨンで茹でる。真黒なトリュフ、
ごく若どりのプチポワ。

[鶏のファルス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)は大き
めの丸い形にして、提供直前に低めの温度で茹でる。[アスパラガスの穂先の
ロワイヤル](#royale-de-pointes-d-asperges)を小さな輪切りにする。

[^50]: ドイツのアーレンベルク家のフランスにおける傍流。タレーラン・ペ
    リゴール家を姻戚関係を持つことでフランスにおける重要な家系となった。
    とりわけ政治家、実業家として知られたオギュスト・ダロンベール（1827〜
    1924）が有名であり、料理名はこの人物を指しているものと思われる。

[^3]: glacer にんじんの場合日本では一般的に、砂糖を加えて煮詰めてから
    バターで色艶よく炒めることを指すが、若どりのナンテーズのようなフラ
    ンス品種の場合は砂糖で煮詰める必要はないだろう。下茹でしたのちにバ
    ターで炒めるだけでいい。用語集[グラセ\*](#glacer-gls)も参照。


\atoaki{}



#### コンソメ・オロール[^51]  {#consomme-a-l-aurore}

\index{consomme@consommé!aurore@--- Aurore}
\index{aurore@Aurore!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!おろる@---・オロール}
\index{おろる@オロール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à l'Aurore</div>



ごく軽く仕上げた[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille) 1 L あたり、
スプーン 2 杯の真っ赤なトマトのピュレを加え、布でこした鶏のコンソメにタ
ピオカでんぷん少量でほんの少しとろみをつける。

浮き実……鶏胸肉のごく細いジュリエンヌ[^52]。

[^51]: 曙光（しょこう）、朝焼けの光のこと。

[^52]: 当然のこととして書かれていないが、あらかじめコンソメなどで適切
    に[ポシェ\*](#pocher-gls)しておくこと。

\atoaki{}

#### コンソメ・ベルフェルミエール[^53]  {#consomme-belle-fermiere}

\index{consomme@consommé!belle fermiere@--- Belle Fermière}
\index{bellefermiere@belle fermière!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!へるふえるみえる@---・ベルフェルミエール}
\index{へるふえるみえる@ベルフェルミエール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Belle Fermière</div>


透明感がありコクのある[牛のコンソメ](#consomme-ordinaire)。

浮き実……キャベツ[^148]のごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。小
さな菱形に切った[アリコヴェール\*](#haricots-verts-gls)。パスタをコンソ
メ1 Lあたり大さじ $\frac{1}{2}$ 杯。

[^53]: 美しい農婦、の意。

[^148]: 一般的にはサヴォイキャベツ（ちりめんキャベツ）を使うと考えられ
    るが、あらかじめ充分に[ブロンシール\*](#blanchir-gls)しておくこと。
    日本で一般的なキャベツでは代用にすらならないと思われる。

\atoaki{}


#### コンソメ・ベッリーニ[^54]  {#consomme-bellini}

\index{consomme@consommé!bellini@--- Bellini}
\index{bellini@Bellini!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!へつりに@---・ベッリーニ}
\index{へつりに@ベッリーニ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Bellini</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……セモリナ粉で作った小さな[ニョッキ](#gnoki)に軽く焼き
色をつけて、別添で供する。

[^54]: 19世紀前半に活躍したイタリアの作曲家ヴィンツェンツォ・ベッリー
ニのこと。ロッシーニやドニゼッティ、マイヤーベーアなどと時代がかさなる
ためや、いわゆる夭折の天才（33才没）で総作品数がすくないために、影にか
くれがちだが、天才作曲家としての評価に揺るぎはない。代表作に『ノルマ』、
『清教徒たち』、『夢遊病の女』など。

\atoaki{}


#### コンソメ・ブシェール[^55]  {#consomme-a-la-bouchere}

\index{consomme@consommé!bouchere@--- Bouchère}
\index{bouchere@Bouchère!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ふしえる@---・ブシェール}
\index{ふしえる@ブシェール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la Bouchère</div>

[^55]: 肉屋 boucher （ブシェ、男性名詞）に対応する女性名詞 bouchère
（ブシェール）を用いているので、直訳すれば「肉屋のおかみさん風」あるい
は「肉屋風」とでもなろうか。なお、viande de boucherie （ヴィヨンドゥドゥ
ブシュリ、肉屋の肉）という表現は基本的に牛、羊を指し、豚や家禽類は含ま
れないコンセンサスがあることに注意したい。

[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ。

浮き実……[サヴォイキャベツの小さな玉をブレ
ゼ](#chou-pour-garniture-a)する。新鮮な牛の骨髄の輪切りを、コンソメで
[ポシェ\*](#pocher-gls)し、グリル焼きした小さなトーストの上にのせる。
このトーストは別添で供する。


\atoaki{}

#### コンソメ・ブクティエール[^56]  {#consomme-a-la-bouquetiere}

\index{consomme@consommé!bouquetiere@--- Bouquetière}
\index{bouquetiere@Bouquetière!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ふくていえる@---・ブクティエール}
\index{ふくていえる@ブクティエール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la Bouquetière</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんで軽くとろみをつける。

浮き実……どんな形でも良いから、手に入る\kenten{はしり}の春野菜を種類
を限定せず使う。

要するに、[コンソメ・プランタニエ](#consomme-printanier)に出来るだけ変
化をつけたものだ。

[^56]: 花売り娘、の意。

\atoaki{}


#### コンソメ・ブリュノワーズ  {#consomme-a-la-brunoise}

\index{consomme@consommé!brunoise@--- Brunoise}
\index{brunoise@Brunoise!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ふりゆのわす@---・ブリュノワーズ}
\index{ふりゆのわす@ブリュノワーズ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la Brunoise</div>


コンソメ2 Lあたり、にんじん300 g、[ナヴェ\*](#navet-gls)200 g、中くらいサイズのポワローの白
い部分 3 本分、小さめのセロリの茎 2 本分、小さめの玉ねぎ $\frac{1}{2}$個
を用意する。

これらの野菜を、3 mm 角の[デ\*](#des-gls)に切り、塩少量と粉砂糖1つまみ[^4]で調味し、バター
でじっくり蒸し煮する。野菜に火が通ったらコンソメ $\frac{1}{2}$ Lを入れる。

提供直前に、適量のコンソメと、新鮮で濃い緑色のプチポワと、小さい四角に
切った[アリコヴェール\*](#haricots-verts-gls)をそれぞれ大さじ1 杯、セルフイユの葉を1 つまみ加え
て仕上げる。

（原注）このポタージュは1種類でも浮き実を足せば、いろいろなバリエーションが可能
だ。ただしその場合は名称も変わることになる。

例えば、小さい[ポーチドエッグ](#oeufs-poches-et-mollets)を加えると、[ブリュノワー
ズ・コルベール](#consomme-colbert)となり、小さいクネル、精白大麦、米、パスタ、などの場合は、
ブリュノワーズ・クネル入り、大麦入り、米入りなどとする。

このブリュノワーズというポタージュは、ポタージュピュレをベースに作って
もいいし、ヴルテでとろみを付けてもいい。


[^4]: 原文 une prise de sel fin et une pincée de sucre en poudre （ユ
ヌプリーズドゥセルファン、エ、ユヌパンセドゥシュークルオンプードゥル）
一般的な理解として、une priseは親指と人差し指の2 本の指で、une pincée
は更に中指を加えた 3 本の指でつまんだ量であることがフランスでは多い。
あくまで目安であるが、要するにune priseよりもune pincéeの方が多めの量
を意味している。本書では une pincée を「1 つまみ」とし、une prise は文
脈にあわせて「少量、ごく少量」のように訳し分けている。ただし、上述のよ
うに本書の「1 つまみ」は実際に日本人がイメージする量よりかなり多い分量
だということは忘れてはいけない。とはいえ、とりわけ塩味について薄味を好
む日本人も多いため、このような表記を採用している。なお、グフェ『料理の
本』（1867）では、une prise を 2 g、une pincée を 10 g と定義している
(p.36)。


\atoaki{}

#### コンソメ・カルメン[^58]  {#consomme-carmen}

\index{consomme@consommé!carmen@--- Carmen}
\index{carmen@Carmen!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!かるめん@---・カルメン}
\index{かるめん@カルメン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Carmen</div>


このコンソメに独特の風味付けには、[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)をクラリフィエす
る際に、コンソメ1 Lあたり、[ポワヴロン\*](#poivron-gls) $\frac{1}{4}$ 個、[トマトエッセ
ンス](#essence-de-tomate)またはしっかりと煮詰めたトマトのピュレ大さ
じ4 杯を用いること。

浮き実……皮をむいたトマトの[デ\*](#des-gls)をコンソメで[ポシェ
\*](#pocher-gls)する。ポワヴロンをごく細い[ジュリエ
ンヌ\*](#julienne-gls)にする。米を粒が残るようにポシェする。[セルフイユ
の葉 1 つまみ](#chiffonnade-et-pluches)。



[^58]: ジョルジュ・ビゼー作曲のオペラコミックの題名およびヒロインの名。
    原作はプロスペル・メリメの同名小説。ビゼーについては、[ガルニテュー
    ル・アルル風](#garniture-arlesienne)の注において「アルルの女組曲」
    に触れたが、ビゼーの作品としてはこちらのほうが有名だろう。カルメン
    の情熱的で奔放な性格を象徴するトマトの赤いコンソメ。オペラ作品の舞
    台スペインを思わせるポワヴロンの風味。料理内容とその名を冠した作品
    の内容が一致している稀有な例のひとつだろう（実際のところ、オペラコ
    ミックにとどまらず、当時流行したオペラや小説の題名を冠した料理は多
    いが、料理内容と作品のあいだに相関性のない、たんに人気にあやかった
    だけのものは多かった）。なお、オペラコミックはフランスの様式だが、
    ドイツ語圏のジンクシュピール（たとえばモーツァルト『魔笛』）同様に、
    台詞（せりふ）の部分にメロディがない。つまり、ごく普通の芝居をする
    合間に歌唱が入るが、あくまでも主体が音楽であるのが特徴。フランスの
    オペラコミック座はファヴァール劇場を本拠にした期間が長く、とりわけ
    19世紀には絶大な人気を博した。また、良家の子女にとってサロンと同様
    に一種の社交場としての機能もはたしていた。


\atoaki{}

#### コンソメ・セレスティーヌ[^59]  {#consomme-celestine}

\index{consomme@consommé!celestine@--- Célestine}
\index{celestine@Célestine!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!せれすていぬ@---・セレスティーヌ}
\index{せれすていぬ@セレスティーヌ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Célestine</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)に[タピオカでんぷ
ん](#nota-potages-claires-et-consommes-garnis)で軽くとろみをつける。

浮き実……クリームを加えた[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)、砂糖を入れないで
作った小さな[クレープ](#crepes-salees-pour-potages)生地 3 枚にそれぞれ
の片面を隙間なく覆い、薄い層になるように塗る。これら3枚のクレープを一
枚ずつ重ね、一番上の鶏のファルスの上に、黒色の濃いトリュフの細かいみじ
ん切りをちりばめる。ナイフの刃身を使ってこのトリュフを軽く押さえつけて、
鶏のファルスの表面から落ちないようにし、窯の入り口で弱火で短時間火を入
れる。次に、5 フロン硬貨サイズ[^5]の丸い抜き型で抜いて、コンソメに加え
る。

（原注）上記のやり方は、まったく私自身のオリジナルだ。一般的には、クレープにファ
ルスは塗らず千切りにするか、もしくは 50 ソンチーム硬貨の大きさ[^6]の抜き型で丸
く抜く。

[^5]: 5 フロン硬貨は直径 約37 mm。

[^6]: 50 ソンチームは昔の通貨単位で $\frac{1}{2}$ フロンに相当し、硬貨
    の直径は 約 18 mmまたは 25 mm。1 スー硬貨（ = 5 ソンチーム、直径
    18mm）とほぼおなじ大きさになってしまうので、25 mm と解釈するのが妥
    当か。これら硬貨のサイズは、本書で頻出（ひんしゅつ）なので覚えてお
    くといいだろう。

[^59]: オペラコミックの人気歌手であったガリ・マリエ・セレスティーヌ
（1840〜1905)のこと。

\atoaki{}

#### コンソメ・ソンドリヨン[^60] {#consomme-cendrillon}

\index{consomme@consommé!cendrillon@--- Cendrillon}
\index{cendrillon@Cendrillon!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!そんとりよん@---・シンデレラ}
\index{そんとりよん@ソンドリヨン!こんそめ@コンソメ・---}
\index{しんてれら@シンデレラ|see {サンドリヨン}}

<div class="frsubenv">Consommé Cendrillon</div>

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……コンソメ 1 Lあたり、マルサラ酒の中で火を入れたトリュフ 60 
を千切りにして、米大さじ 4 杯をコンソメの中で火を入れる。

[^60]: 17世紀ペローの童話「シンデレラ」のこと。フランス
    語では cendrillon （ソンドリヨン、灰かぶり）と呼ばれる。またロッシーニのオペラ
    （1817年）ではイタリア語化されて La Cenerentola（ラチェネレントラ）
    のタイトルで人気を博した。料理内容と名称とのあいだに直接的な関連は見
    いだせず、この場合はペローの童話もしくはロッシーニのオペラ作品の人
    気に\kenten{あやかって}のものと思われる。

\atoaki{}

#### コンソメ・ションスリエール[^61]  {#consomme-chanceliere}

\index{consomme@consommé!chanceliere@--- Chancelière}
\index{chanceliere@Chancelière!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しよんすりえる@---・ションスリエール}
\index{しよんすりえる@ションスリエール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Chancelière</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……新鮮なプチポワのピュレのロワイヤルをダリオル型でポシェし輪
切りにする。低温で火を入れておいた鶏の胸肉とトリュフのジュリンヌ。

[^61]: 国や団体などで印璽（いんじ）を守る高官、総裁、書記官。またドイ
    ツ、オーストリアの首相もそこう呼ばれる。

\atoaki{}



#### コンソメ・シャスール[^62]  {#consomme-au-chasseur}

<div class="frsubenv">Consommé au Chasseur</div>

\index{consomme@consommé!chasseur@--- Chasseur}
\index{chasseur@Chasseur!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しやする@---・シャスール}
\index{しやする@シャスール!こんそめ@コンソメ・---}


[ジビエのコンソメ](#consomme-de-gibier) 1 Lあたり、提供直前にポルト酒
$\frac{1}{2}$ dLを加えて仕上げる。

浮き実……マッシュルームの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)と[セルフイ
  ユのプリュッシュ](#chiffonnade-et-pluches)。

別添で詰め物をした小さな[プロフィットロー
ル](#profiteroles-pour-potages) を供する。

[^62]: 猟師、狩人のこと。[ソース・シャスール](#sauce-chasseur)も参照。


\atoaki{}

#### コンソメ・シャトレーヌ[^63]  {#consomme-chatelaine}

\index{consomme@consommé!chatelaine@---Châtelaine}
\index{chatelaine@Châtelaine!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しやとれぬ@---・シャトレーヌ}
\index{しやとれぬ@シャトレーヌ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Châtelaine </div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)に[タピオカでんぷ
  ん](#nota-potages-claires-et-consommes-garnis)で軽くとろみをつける。

浮き実…… [スビーズのピュレ](#sauce-soubise)とヴルテ状の濃度のある
アーティチョークのピュレを2対3 の割合で混ぜたもので[ロワイヤ
ル](#royales-diverses)を作り、小さな直方体に切る。

生クリームを加えた栗のピュレを詰めてスプーンで整形した[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potage)の小さなクネル。

[^63]: 城主の、の意。[ガルニテュール・シャトレーヌ](#garniture-chatelaine)参照。


\atoaki{}

#### コンソメ・天使の髪  {#consomme-aux-cheveux-d-ange}

\index{consomme@consommé!cheveud'ange@--- Cheveux d'ange}
\index{cheveud'ange@Cheveux d'ange!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!てんしのかみ@---・天使の髪}
\index{てんしのかみ@天使の髪!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé aux Cheveux d'ange</div>


天使の髪[^7]は非常に細いヴァーミセリで、沸騰しているコンソメに提供直
前に投入し、火を入れる。分量については、[澄んだコンソメ用のパス
タ](#pates-diverses-pour-potages-clairs)の項を参照されたい。



[^7]: 原文 Les Cheveux d'anges　カペッリーニ（日本では誤ってカッペリーニ
と表記されていることもしばしばある）のこと。極細の長いひも状のパスタだが、
その直径は製造元によって異なる。



\atoaki{}


#### コンソメ・コルべール[^64]  {#consomme-colbert}

\index{consomme@consommé!colbert@--- Colbert}
\index{colbert@Colbert!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!こるへる@---・コルベール}
\index{こるへる@コルベール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Colbert</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……半熟に仕上げた小さな[ポーチドエッグ](#oeufs-poches-et-mollets)。小さな春の野菜。

（原注）卵はとても小さく、非常に新鮮なものを選ばなければならない。この事に関し
ては、卵料理、[ポーチドエッグ](#oeufs-poches-et-mollets)の注
を参照。

[^64]: [コンソメ・ブリュノワーズ](#consomme-a-la-brunoise)原注も参照のこと。

\atoaki{}

#### コンソメ・コロンビーヌ[^65]  {#consomme-colombine}

\index{consomme@consommé!colombine@--- Colombine}
\index{colombine@Colombine!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ころんひぬ@---・コロンビーヌ}
\index{ころんひぬ@コロンビーヌ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Colombine</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……マルミット用の野菜を、少し脂気を残したコンソメで弱火
で煮ておく。濃い緑色のプチポワ。下ゆでしておいた鳩の胸肉を細く切り、鳩
の卵を低温で茹でておく。

[^65]: イタリアの即興劇コンメーディアデラルテにおける人物類型のひとつ。
    イタリア語では Colombina （コロンビーナ）。女中、小間使い役で性的
    に奔放なことが多い。この類型はさまざまなヴァリエーションが作られ、
    ペルゴレージの幕間オペラ『奥様女中』にはじまり、モーツァルト『コジ・
    ファン・トゥッテ』のデスピーナや『ドンジョバンニ』のツェルリーナな
    どもコロンビーナの系譜に属する。また18世紀フランスの喜劇作家マリ
    ヴォーの諸作品にもこの系統の人物は多く登場する。なお、フランス語の
    colombe （コロンブ）は生物としての鳩の総称であり、colombin(e) （コ
    ロンバン、コロンビーヌ） はその形容詞「鳩の」を意味する。このレシ
    ピ名称と内容の関係はダブルミーニングという点で非常にうまくいってい
    るケースといえよう。



\atoaki{}

#### コンソメ・クルートポ  {#consomme-croute-au-pot}

\index{consomme@consommé!crouteaupot@--- Croûte au pot}
\index{croûteaupot@Croûte au pot!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!くるとほ@---・クルートポ}
\index{くるとほ@クルートポ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Croûte au pot</div>


[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ。

浮き実……マルミット用の野菜を、少し脂気を残したコンソメで弱火
で煮ておく。細長い形のパン[^66]の、中の部分を除いて、コンソメで用いた肉の脂
をかけて焼きオーブンで乾かす。

[^66]: flûte （フリュート）。

\atoaki{}

#### コンソメ・シラノ[^67]  {#consomme-cyrano}

\index{consomme@consommé!cyrano@--- Cyrano}
\index{cyrano@Cyrano!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しらの@---・シラノ}
\index{しらの@シラノ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Cyrano</div>


[鴨のフュメ](#fonds-de-gibier)を加えたコンソメ。

浮き実……[鴨のファルス](#farce-c)を細長い半円柱状に
絞り、バターを塗った天板に並べ、おさえて少しだけ平たくしたクネルを用意
する。

これを[ポシェ\*](#pocher-gls)し、専用の陶製の器に並べ、すりおろしたパ
ルメザンチーズをふりかけて、よく煮詰めた鶏のエキスを溶かしたものを少し
かけて高温のオーブンに入れて焼き色を付ける。

このクネルは同じ器に入れたままで、コンソメと同時に供する。

[^67]: 19世紀のエドモン・ロスタンによる戯曲『シラノ・ドゥベルジュラッ
    ク』およびその主人公の名。シラノ・ドゥベルジュラックはまた17世紀に
    実在した詩人の名でもある。ロスタンはこれをモデルに、悲恋の物語に仕
    立てた。シラノは長い大きな鼻を不恰好だと気にかけており、想いをよせ
    ている女性に愛を告白できずにいる。あるとき同僚の美青年がシラノの想
    い人に恋慕していることを知り、恋文の代筆をひきうける、という内容。
    ジェラール・ドゥパルデュー主演で映画化され、17世紀のパティスリの描
    写など精緻な考証が目をひく。このポタージュでは鴨のファルスを長い鼻
    に見立てたもとすれば、関連性について一応の説明が付くだろう。

\atoaki{}

#### コンソメ・ダムブロンシュ[^68]  {#consomme-dame-blanche}

\index{consomme@consommé!dame blanche@--- Dame Blanche}
\index{dame blanche@Dame Blanche!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!たむふろんしゆ@---・ダム・ブロンシュ}
\index{たむふろんしゆ@ダム・ブロンシュ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Dame Blanche</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんでほんの軽いとろみをつける。

浮き実……[アーモンドミルクのロワイヤ
ル](#royale-de-creme-de-riz-au-lait-d-amandes)を直方体に切る。下茹でし
ておいた鶏の胸肉を、ごく薄切りにし、抜き型を使って星型に抜く。

[^68]: ボイエルデュー作曲のオペラコミックの題名。1825年初演。題名は白
    い貴婦人、の意。台本はウージェーヌ・スクリーブ。ウォルター・スコッ
    トの小説に着想を得たゴシックロマンス調の物語。


\atoaki{}

#### コンソメ・ドゥミドフ[^69]  {#consomme-demidoff}

\index{consomme@consommé!demidoff@--- Domidoff}
\index{demidoff@Demidoff!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!とうみとふ@---・ドゥミドフ}
\index{とうみとふ@ドゥミドフ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Demidoff</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……くり抜きスプーンを使って、にんじんとナヴェを丸く抜き、茹でてか
らバターで[グラセ\*](#glacer-gls)する。トリュフを丸く抜く。プチポワ。
刻んだ香草を入れた[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potage)の小さなクネル。セ
ルフィユの葉 1 つまみ。

[^69]: ロシアの貴族でナポレオンの姪と結婚し、パリのレストランに頻繁に
    出入りしたアナトール・ドゥミドフ皇子。その名を冠する料理は多数ある。


\atoaki{}

#### コンソメ・デリニャック[^70]  {#consomme-deslignac}

\index{consomme@consommé!deslignac@--- Deslignac}
\index{deslignac@Deslignac!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!てりにやつく@---・デリニャック}
\index{てりにやつく@デリニャック!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Deslignac</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんで軽くとろみをつける。

浮き実……[生クリームで作ったロワイヤ
ル](#royale-a-la-creme-dite-royale-deslignac)を直方体に切る。詰め物を
してポシェしたレテュを輪切りにする。セルフイユの葉 1 つまみ。

[^70]: この料理名はデュボワ&ベルナール『キュイジーヌ・クラシック』1856
年版においてロワイヤルのヴァリエーションのひとつ、グザヴィエのコンソメ
を使うところを生クリームに代えたものとして説明されている(p.26)。興味深
いことに、1867年版ではロワイヤルに生クリームを使い、デリニャックは生ク
リームではなくコンソメを使う、と説明されている(p.7)。

\atoaki{}

#### コンソメ・ディアブロタン[^72]  {#consomme-aux-diablotins}

\index{consomme@consommé!diablotin@--- Diablotins}
\index{diablotin@Diablotins!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ていあふろたん@---・ディアブロタン}
\index{ていあふろたん@ディアブロタン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé aux Diablotins</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんで軽くとろみをつける。

浮き実……細長い形のパン「フリュート」を 6 mmの厚さに輪切りにする。煮詰めた[ベシャ
メルソース](#sauce-bechamel)に、すりおろしたチーズを加えてカイエンヌペッパーを効
かせたものを、パンの断面を覆うように小さなドーム状に塗る。提供する少し前に、この
ディアブロタンに焼き色をつける。

[^72]: 小悪魔、の意。



\atoaki{}

#### コンソメ・ディアーヌ[^73]  {#consomme-diane}

\index{consomme@consommé!diane@--- Diane}
\index{diane@Diane!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ていあぬ@---・ディアーヌ}
\index{ていあぬ@ディアーヌ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Diane</div>


フゾンの香りの[^81][コンソメ](#consomme-de-gibier)。

浮き実……フゾンのファルスの小さなクネル。セロリの白い部分の[ブリュ
ノワーズ](#brunoise-gls)と[精白大麦を茹でておいたも
の](#perles-du-japon)。

[^73]: ギリシア、ローマ神話における豊穣と狩猟を司る女神。

[^81]: 原文 au fumet de faisan フゾンのフュメを加えた、とも読める。た
    だ、ベースとなる[ジビエのコンソメ・サンプル]にクラリフィエの際にフ
    ゾンの肉を用いれば同等の結果になると考え、このように訳している。


\atoaki{}

#### コンソメ・ディプロマット[^74]  {#consomme-diplomate}

\index{consomme@consommé!diplomate@--- Diplomate}
\index{diplomate@Diplomate!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ていふろまつと@---・ディプロマット}
\index{ていふろまつと@ディプロマット!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Diplomate</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんでとろみをつける。

浮き実……[エクルヴィス入りバター](#beurre-d-ecrevisse)を加えた[鶏の
ファルス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potage)でつくった
[ブダン・ブロン](#boudins-blanc-de-volaille)を薄い輪切りにし、きれい
に形を整えておく。

真っ黒なトリュフのごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。

[^74]: 外交官、の意。食卓外交が盛んだったフランスならではの、豪華な料理に用いられることの多い名称。

\atoaki{}

#### コンソメ・ディヴェット[^75]  {#consomme-divette}

\index{consomme@consommé!divette@--- Divette}
\index{divette@Divette!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ていうえつと@---・ディヴェット}
\index{ていうえつと@ディヴェット!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Divette</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……エクルヴィスのヴルテで作ったロワイヤル[^80]
を小さな楕円型のメダイヨンに切る。エペルラン[^9]の[ファル
ス](#farce-fine-de-poisson-pour-quenelles-a-potage)で作った小さな丸い
型のクネルと、トリュフを丸くくり抜いたもの。


[^75]: diva （ディーヴァ、歌姫、大女性歌手、プリマドンナ）に縮小辞 -ette を
    付した合成語。ディヴェット。オペレッタなどの女性歌手のこと。
    
[^9]: 海と交わる河口、汽水域で採れる小型の魚。和名キュウリウオ。ややワカサギに近い。

[^80]: このレシピそのものは本書に掲載されていない。しかし、[本
文](#royales-diverses)にあったように、基本はおなじだからかんたんに応用
できるはず。とりわけ[魚や甲殻類のロワイヤ
ル](#royale-de-poisson-ou-de-crustaces)が参考になるだろう。

\atoaki{}

#### コンソメ・ドミニコ修道会風  {#consomme-dominicaine}

\index{consomme@consommé!dominicaine@--- Dominicaine}
\index{dominicaine@Dominicaine!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!とみにこしゆうとうかいふう@---・ドミニコ修道会風}
\index{とみにこしゆうとうかいふう@ドミニコ修道会風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Dominicaine</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……鶏[^10]の胸肉を細長く切る。小ぶりのパスタ。チーズを[ラペ
  \*](#raper-gls)し、別添で供する。


[^10]: poulet 生後 8 〜 16 週間くらいの鶏。



\atoaki{}

#### コンソメ・ドリア[^78]  {#consomme-doria}

\index{consomme@consommé!doria@--- Doria}
\index{doria@Doria!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!とりあ@---・ドリア}
\index{とりあ@ドリア!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Doria</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……小さな鶏のクネル。丸くくり抜いた[コンコンブル・グラ
セ](#concombres-glaces)。セルフイユの葉。チーズを練り込んだシュー生地
を丸く整型したものを、提供直前に揚げて別添で供する。

（原注）ドリアという名称がいろんなレシピに無頓着に付けられているのを見るに付け大
多数の意見が、可笑しくて仕方ない。

全体として言うなら、本書のレシピにおいては、この名称のときは[コンコン
ブル](#concombres-et-courgettes)を用いる。コンコンブルこそがこのレシピの中心的な
特徴と言える。

[^78]: 名称の由来については[ガルニテュール・ドリア](#garniture-doria)訳注参照。



\atoaki{}

#### コンソメ・ダグラス[^76]  {#consomme-douglas}

\index{consomme@consommé!douglas@--- Douglas}
\index{douglas@Douglas!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!たくらす@---・ダグラス}
\index{たくらす@ダグラス!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Douglas</div>


濃厚な[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)。

浮き実……リ・ドゥヴォーを[ブレゼ](#les-braises-de-viandes-blanches)し
て、重しをしながら冷ます。[アーティチョーク](#artichauts)の｜花托《かたく》を中
くらいの大きさの輪切りにする[^77]。
アスパラガスの穂先。

[^76]: douglas （フランス語、ドゥーグラ）にはオレゴンパインという建築
用材、料理ではブロシェット（小串）の意味があるが、料理内容にそれを思わ
せる要素がないことから、英米系の人名として訳している。

[^77]: 初版では「1スー硬貨のサイズ（約 18 mm）に抜く」。

\atoaki{}

#### コンソメ・デュバリー[^79]  {#consomme-dubarry}

\index{consomme@consommé!dubarry@--- Dubarry}
\index{dubarry@Dubarry!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!てゆはり@---・デュバリー}
\index{てゆはり@デュバリー!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Dubarry</div>


[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)にタピオカでんぷんでとろみをつける。

浮き実……ダリオル型に入れて低温で火を入れた[カリフラワーのロ
ワイヤル](#royales-diverses)を輪切りにする。カリフラワーを半円形などの
形状にまとまるように小さく分ける。セルフイユの葉。


[^79]: 名称については[ガルニテュール・デュバリー](#garniture-dubarry)
    訳注参照。


\atoaki{}

#### コンソメ・スコットランド風  {#consomme-a-l-ecossaise}

\index{consomme@consommé!ecossaise@--- Ecossaise}
\index{ecossaise@Ecossaise!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!すこつとらんとふう@---・スコットランド風}
\index{すこつとらんとふう@スコットランド風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à l'Ecossaise</div>


羊のブイヨンをこの料理のためにとり、[クラリフィエ\*](#clarifier-gls)し
て完全に[デグレセ\*](#degraisser-gls)する。

浮き実……ブイヨンをとるのに用いた羊のばら肉を大きめのさいの目に切
る。精白小麦を柔らかくなるまでしっかりと茹で、コンソメ1 Lあたり野菜を
大きめの[ブリュノワーズ](#brunoise-gls)にしたものを大さじ一杯用意する。



\atoaki{}

#### コンソメ・エドワード七世[^82]  {#consomme-edouard-vii}

\index{consomme@consommé!edouard vii@--- Edouard VII}
\index{edouard vii@Edouard VII!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!えとわとななせい@---・エドワード七世}
\index{えとわとななせい@エドワード七世!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Edouard VII</div>

カレー風味[^83]の[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……鶏の小さめのとさかを[仔牛のフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)で
[ブレゼ](#les-braises-ordinaires)する。大きめのエクルヴィスの尾の身をビス
ク用と同様に火を入れる。粒が残るように茹でおいた米をポタージュ 1 Lあた
り大さじ 6 杯用意する。

[^82]: ヴィクトリア女王の次のイギリス国王（1841〜1910、在位1901〜1910）。在位中に日露戦争が勃発した。

[^83]: インド皇帝を兼務していたことに由来すると思われる。

\atoaki{}

#### コンソメ・フラヴィニー[^96]  {#consomme-flavigny}

\index{consomme@consommé!flavigny@--- Flavigny}
\index{flavigny@Flavigny!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ふらういに@---・フラヴィニー}
\index{ふらういに@フラヴィニー!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Flavigny</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……小さめのモリーユ 10 個はバターで[エテュヴェ
\*](#etuver-gls)する。米をコンソメで茹でる。鶏胸肉の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)[^98]。


[^96]: 19世紀の政治家、モーリス・ドゥフラヴィニー（1799 〜 1873）ある
    いは20世紀の軍人ジャン・フラヴィニー（1880 〜 1948）を指していると
    思われる。なお現在のシェール県およびマルヌ県にはフラヴィニーという
    地名もある。

[^98]: あらかじめ適切に火を入れておくが、当然のこととして書かれていないのに注意。

\atoaki{}

#### コンソメ・フロレアル[^99] {#consomme-floreal}

\index{consomme@consommé!floreal@--- Floréal}
\index{floreal@Floréal!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ふろれある@---・フロレアル}
\index{ふろれある@フロレアル!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Floréal</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……にんじんとナヴェを\kenten{マーガレットの花形}の抜き型で3
mmの厚さに抜く。コンソメで火を入れ、艶が出るまで煮詰める[^100]。プチポ
ワ。アスパラガスの穂先。ピスタチオのピュレを加えて仕上げた[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)の小さなクネルを絞
り袋で小さな細長い葉の形状にするが、ほかの形でもいい。セルフイユの葉 1
つまみ。

[^99]: フランス革命暦の「花月」(4月20または21日から5月19または20日)。

[^100]: 原文 tomber à glace （トンベアグラス）。現代では tomber だけで
    「さっと茹でる、炒める」の意で用いられることが多いので注意。

\atoaki{}

#### コンソメ・フィレンツェ風 {#consomme-florentine}

\index{consomme@consommé!frolentine@--- Florentine}
\index{florentine@Florentine!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ふいれんつえふう@---・フィレンツェ風}
\index{ふいれんつえふう@フィレンツェ風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Florentine</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実（別添）……米の詰め物をした[レテュ・フィレンツェ
風](#laitues-à-la-florentine)（野菜、米、参照）を適宜切り分ける。ごく
新鮮な牛の骨髄を輪切りにし、コンソメで[ポシェ\*](#pocher-gls)する。



\atoaki{}


#### コンソメ・フローリアン[^101] {#consomme-florian}

\index{consomme@consommé!florian@--- Florian}
\index{florian@Florian!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ふろりあん@---・フローリアン}
\index{ふろりあん@フローリアン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Florian</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。


浮き実……春のはしりの小さな野菜。プリュヴィエ[^11] の[ポーチドエッ
  グ](#oeufs-poches)。


[^11]: 千鳥の近縁種。

[^101]: ヴェネツィア、サンマルコ広場に面して現存する世界最古のカフェとして有名。


\atoaki{}

#### コンソメ・ガリア[^105]風 {#consomme-a-la-gauloise}

\index{consomme@consommé!gauloise@--- Gauloise}
\index{gauloise@Gauloise!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!かりあふう@---・ガリア風}
\index{かりあふう@ガリア風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la Gauloise</div>


軽くトマト風味を付けた[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)[^103]。

浮き実……雄鶏の新鮮な小さめの\kenten{とさか}と[ロニョン
\*](#rognon-gls)を[ポシェ](#les-poches)する。しっかりロゼ色を保つよう
つくった、ハムの赤身のロワイヤルを菱形に切る[^104]。

[^104]: 初版「メダイヨン形のハムのムースか、適当なタルトレット、または
    たんにハムのロワイヤルを大きめの菱形に切る(p.14)」。第二、三版「メ
    ダイヨン形の小さなハムのムース、または小さな型で適当なタルトレット
    型に入れてもいい。あるいは、ムースではなく、ハムの鮮かなロゼ色のロ
    ワイヤルを大きめの菱形に切る(p.159)」。
    
[^105]: ガリア Gallia （フランス語 Gaule ゴール） とはローマ帝国からみ
    たフランスの旧名。ユリウス・カエサルの『ガリア戦記』で知られる。ガ
    リア人（フランス語 gaulois(e) ゴロワ、ゴロワーズ）は広義のケルト人
    のうちのいくつかの民族だが、フランス人のなかには現在も心情的に自ら
    の祖先、ルーツととらえている者も少なくない。さて、サッカーでフラン
    ス代表チームのエンブレムに雄鶏（le coq ルコック）が描かれているの
    は、ラテン語の gallus （ガッルス）が「雄鶏」「ガリア人」ふたつの意味を持つ語で
    あったことに由来する。ローマ帝国の侵攻により同化、属州化させられた
    ガリア人たちは雄鶏を自分たちの象徴ととらえ、結果として、鶏はフラン
    スの\kenten{国鳥}にもなった。このレシピが「ガリア風」である由縁の
    ひとつも、雄鶏の\kenten{とさか}と[ロニョン\*](#rognon-gls)を用いて
    いることによる。もうひとつの理由、円形または菱形にしたハムのムース
    かロワイヤルを用いていること。これはケルト十字（十字架に円を組みあ
    わせた意匠でキリスト教を布教するにあたってケルト民族に理解しやすい
    よう太陽の象徴として円を組みあわせたという）をさらに抽象化したデザ
    インと見るのが妥当だろう。じっさい、「島のケルト」の模様には菱形の
    モチーフが多い。なお、エスコフィエの時代にはいわゆる「島のケルト」
    （ブリテン島やアイルランドのケルト）と大陸のケルトはまったく同一視
    されていた（現在では異なる民族であることが立証されている）。



\atoaki{}

#### コンソメ・ジョージ五世[^102] {#consomme-georges-v}

\index{consomme@consommé!georgesv@--- Georges V}
\index{georgesv@Georges V!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しよしこせい@---・ジョージ五世}
\index{しよしこせい@ジョージ五世!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Georges V</div>


[フゾン\*](#faisan-gls)のフュメを加えた[鶏のコンソ
メ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……トリュフとクリーム入りの[フゾンのファル
ス](#farces-fine-de-gibier-pour-quenelles-a-potages)で小さなクネルを作
る。精白小麦。セロリの株の内側の柔らかい部分を[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)にする。

[^102]: イギリス国王（在位1910 〜 1920）。なお有名なホテル、ジョルジュ
    サンクは1918年に改名されたジョルジュサンク大通りにあることから命名
    されたもので、1938年建築なので本書とはまったく関係がない。

[^103]: 初版〜第三版までは、「とろみを付けた鶏のコンソメ」。トマトの文言は第四版のみ。

\atoaki{}

#### コンソメ・ジェルミナル[^106]  {#consomme-germinal}

\index{consomme@consommé!germinal@--- Germinal}
\index{germinal@Germinal!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しえるみなる@---・ジェルミナル}
\index{しえるみなる@ジェルミナル!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Germinal</div>


提供直前に、一般的なコンソメ1 Lあたりエストラゴンの[アンフュゼ\*](#infuser-gls)を
$\frac{1}{2}$ dL加える。

浮き実……セルフイユとエストラゴンをみじん切りにしたものを加えた[鶏
のファルス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)を口金等
を使って波模様をつけた形にクネルを絞る[^107]。プチポワ。インゲンを菱形になる
ように切り、グリーンアスパラガスを穂先から 3 cmの長さに切る。

[^106]: フランス革命暦の芽月（または萌月、3月21または22日から4月18また
    は19日）のことだが、同時にエミール・ゾラの傑作小説『ジェルミナル』
    を示唆してもいる。春の\kenten{はしり}の野菜を使うことで語本来の意
    味を生かしつつ、ゾラの小説における炭鉱労働者と資本側の対立とストラ
    イキ、坑道崩落事故を描いた物語を思いださせる。多くはブルジョワであ
    る客に供するにはあまりに皮肉に富んだ料理名といえよう。なおゾラの小
    説の題名は希望を象徴する春のイメージを盛り込んだものというのが定説。
    本書においてゾラの作品が料理名に冠されている例が多いことにも留意し
    たい。エスコフィエ自身の思想における社会主義的傾向がうかがわれよう。

[^107]: 当然として明記されていないが、適切な方法でポシェして火を通しておくこと。 

\atoaki{}

#### コンソメ・グラディアトゥール[^108] {#consomme-gladiateur}

\index{consomme@consommé!gladiateur@--- Gladiateur}
\index{gladiateur@Gladiateur!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!くらていあとうる@---・グラディアトゥール}
\index{くらていあとうる@グラディアトゥール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Gladiateur</div>


この料理には、ごくフレッシュな牛テールと鶏で作ったコンソメにセロリと
バジルで風味付けする。白いブイヨンを加えて 5〜6時間、ごく弱
火で加熱し、コンソメが澄みきるように仕上げる。このあとでクラリフィエはし
ないこと。

仕上げにマデイラ酒を加える。

浮き実……茹でた精白大麦を 1 人前あたり大さじ2 杯。
[ポーチドエッグ](#oeufs-poches)1 個(ポーチドエッグは別添で供する)

……1865年のレストラン、プチムーランルージュ[^109]でのレシピ。


[^108]: 語の意味としては、古代ローマの剣闘士のことだが、ラグランジュ伯爵の所有するグラディ
    アトゥールという馬が1865年にパリグランプリで優勝したことを記念する
    宴の献立の一部として供された。

[^109]: 若きエスコフィエが1865年から1870年にかけてパリで修業をしたレストラン。

\atoaki{}

#### コンソメ・グリマルディ[^110] {#consomme-grimaldi}

\index{consomme@consommé!grimaldi@--- Grimaldi}
\index{grimaldi@Grimaldi!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!くりまるてい@---・くりまるてい}
\index{くりまるてい@グリマルディ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Grimaldi</div>


一般的なコンソメ1 Lあたりトマトのピュレを大さじ6 杯加え、布でこす。

浮き実……[一般的なロワイヤル](#royale-ordinaire) を好みの形に切る。
セロリを千切りにしてバターを加え、蓋をして弱火で蒸し煮したものをコンソメに加える。

[^110]: もとはジェノヴァの名家。モナコ公国を統治している。

\atoaki{}

#### コンソメ・エレーヌ[^111] {#consomme-helene}

\index{consomme@consommé!helène@--- Helène}
\index{helène@Helène!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!えれぬ@---・エレーヌ}
\index{えれぬ@エレーヌ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Helène</div>


トマトのエキス入り鶏のコンソメ。

浮き実……[一般的なロワイヤル](#royale-ordinaire)をダリオル型
に入れて低温で火を入れ、厚めの輪切りにする。パルメザンチーズ入りの小さ
な[プロフィットロール](#profiteroles-pour-potages)

[^111]: よくある女性名だが、ここではジャック・オッフェンバック作曲のオ
    ペレッタ『美しきエレーヌ』*La Belle Hélène*（1856年初演）のことと
    思われる。


\atoaki{}

#### コンソメ・オンリエット[^112] {#consomme-henriette}

\index{consomme@consommé!henriette@--- Henriette}
\index{henriette@Henriette!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!おんりえつと@---・オンリエット}
\index{おんりえつと@オンリエット!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Henriette</div>


丁寧に脂を取り除いた[プチットマルミット](#petite-marmite)。

浮き実……1 人前あたり大さじ２杯の小さなパスタを茹でておいたも
の。塩を入れた湯(酢は入れない)で作った[ポーチドエッグ](#oeufs-poches)
と、若いパルメザンチーズをすりおろしたものを、別添で供する。

[^112]: 19世紀前半の著名なソプラノ歌手オンエット・ソンタグ（ヘンリエッ
    テ・ゾンターク、1806〜1854）のことと思われる。

\atoaki{}



#### コンソメ・インド風 {#consomme-a-indienne}

\index{consomme@consommé!indien(ne)@--- à l'Indienne}
\index{indien(ne)@Indienne!consomme@consommé à l' ---}
\index{こんそめ@コンソメ!いんとふう@---・インド風}
\index{いんとふう@インド風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à l'Indienne</div>


[一般的なコンソメ](#consomme-ordinaire)にカレー風味を付ける。

浮き実……ココナッツミルクの[ロワイヤル](#royales-diverses)を非常に
小さい[デ\*](#des-gls)にする。[米のインド風](#riz-à-l-indienne) を別添
で供する。




\atoaki{}

#### コンソメ・アンフォント[^113] {#consomme-a-l-infante}

\index{consomme@consommé!infante@--- à l'Infante}
\index{infante@Infante!consomme@consommé à l' ---}
\index{こんそめ@コンソメ!あんふおんと@---・アンファント}
\index{あんふおんと@アンフォント!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à l'Infante</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんで、ごく軽くとろみをつける。

このコンソメにはポワヴロンの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)とセルフィ
ユのプリュッシュ、[ポシェ\*](#pocher-gls)した米を浮き実にする。。

[^113]: 王女、内親王、の意。

\atoaki{}

#### コンソメ・イザベル・ドゥ・フロンス[^114] {#consomme-isabelle-de-france}

\index{consomme@consommé!isabelledefrance@--- Isabelle de France}
\index{isabelledefrance@Isabelle de France!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!いさへるとうふろんす@---・イザベル・ドゥフランス}
\index{いさへるとうふろんす@イザベル・ドゥフランス!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Isabelle de France</div>


非常にコクがある澄んだ[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……[プチポワ・オングレーズ](#petits-pois-à-l-anglaise)。ク
リーム入りの[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)のクネルをコーヒー
スプーンで成型する。真っ黒なトリュフをフロンティニャン産のワインで火を
入れて、細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に切り揃える。

[^114]: イングランド王エドワード二世の王妃。美女として知られるいっぽう、
    エドワード二世を廃位しエドワード三世の摂政として愛人ロジャー・モー
    ティマーと共に実験を握ったといわれ、いわゆる悪女の典型のひとつとさ
    れる。なお、「フロンス」は「フランス」のことだが、実際の発音は「フロンス」にむしろちかい。

\atoaki{}

#### コンソメ・イヴォン[^115] {#consomme-ivan}

\index{consomme@consommé!ivan@--- Ivan}
\index{ivan@Ivan!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!いうおん@---・イヴォン}
\index{いうおん@イヴォン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Ivan</div>


澄んだ[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)1 Lあたりビーツの絞り汁を
  1 dL加える。

浮き実……米をコンソメで茹でる。別添で、温かい小さなパイ包み焼きを
供する。

（原注）このコンソメは、夜食用にカップで提供もされるが、米の浮き実は添えない。温
かい小さなパイ包み焼きは、同様に供する。

[^115]: スラブ系民族の男性名としてあまりに一般的なため、この料理名が
    トルストイの『イワンのばか』（1885年）を示唆していると断定はできな
    い。すくなくとも、ビーツを使っていることとあわせて、ロシア風であること
    を示唆するにとどまるだろう。



\atoaki{}

#### コンソメ・ジャンヌ・ガルニエ[^116] {#consomme-jeanne-garnier}

\index{consomme@consommé!jeanne garnier@--- Jeanne Garnier}
\index{jeanne garnier@Jeanne Garnier!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しやんぬかるにえ@---・ジャンヌ・ガルニエ}
\index{しやんぬかるにえ@ジャンヌ・ガルニエ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Jeanne Garnier</div>


鶏と鳩のコンソメ。

浮き実……エクルヴィスの尾の身をシャンパーニュ
で火を入れる。コンソメで米を茹でる。1人あたりエクルヴィス5尾、米大さじ 2 杯。

[^116]: 現在は終末期医療で知られる病院を運営していることで知られるジャ
    ンヌ・ガルニエ財団の創始者。19世紀の設立当初は戦争未亡人の会だった。

\atoaki{}

#### コンソメ・ジュディク[^117] {#consomme-judic}

\index{consomme@consommé!judic@--- Judic}
\index{judic@Judic!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しゆていく@---・ジュディク}
\index{しゆていく@ジュディク!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Judic</div>


澄んだ[鶏のコンソメ・ドゥーブル](#consomme-de-volaille)。

浮き実は、以下に記すものを磁器の小さなココットに入れて別添で供する。
小ぶりのレテュ、中くらいのものなら半分を[ブレ
ゼ](#les-braisés-ordinaires)して形を整えたもの。クリーム入りの[鶏のファ
ルス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)を波模様入りの
口金を使って、バラの形に絞る。トリュフをリング状に抜くか[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)にする。

[^117]: オペレッタ歌手（ソプラノ）アンナ・ジュディク（1849〜1911）を指していると思われる。

\atoaki{}

#### ポタージュ・ジュリエンヌ[^135] {#potage-julienne}

\index{potage@potage!julienne@--- Julienne}
\index{julienne@Julienne!potage@potage ---}
\index{ほたしゆ@ポタージュ!しゆりえんぬ@---・ジュリエンヌ}
\index{しゆりえんぬ@ジュリエンヌ!ほたしゆ@ポタージュ・---}

<div class="frsubenv">Potage Julienne</div>


[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)。

コンソメ2 Lに対して用意する野菜……にんじん125 g、ナヴェ125 g、中くらいの
ポワローの白い部分1 本、小ぶりのセロリの白い部分1 株、中くらいの玉ねぎ
$\frac{1}{2}$ 個、小ぶりのサヴォイキャベツ $\frac{1}{4}$ 個(70 g)

つくり方……火の入り具合を同じにするために、それぞれの野菜の切り方を
出来る限り揃える。にんじん、ナヴェ、ポワロー、セロリは[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)にし、玉ねぎはごく薄い[エマンセ\*](#emincer-gls)にす
る。これらの野菜を塩少々と粉砂糖 1 つまみで調味する。バターで[エテュ
ヴェ\*](#etuver-gls)し、コンソメ $\frac{1}{2}$ L を加える。キャベツをジュ
リエンヌに刻み[ブロンシール](#blanchir-gls)したものを加え、最後に
軽く加熱する。提供直前に、コンソメ 1 $\frac{1}{2}$ L、茹でておいたプチ
ポワ大さじ1 杯、オゼイユとレテュのジュリエンヌを各大さじ1 杯、[セルフ
イユのプリュッシュ](#chiffonnade-et-pluches)を加えて仕上げる。

[^135]: 19世紀にジョン・ジュリアン Jean Julien（Julienne は Julien に
    対応する女性名）が考案したという説もあるが伝承の域をでない。

\atoaki{}


#### コンソメ・ジュリエット[^119] {#consomme-juliette}

\index{consomme@consommé!juliette@--- Juliette}
\index{juliette@Juliette!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しゆりえつと@---・ジュリエット}
\index{しゆりえつと@ジュリエット!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Juliette</div>


エストラゴン風味の[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……小さな[ポーチドエッグ](#oeufs-poches)。プチポワ。小
さなパスタ。

[^119]: あまりにも一般的な女性の名のため具体的に誰を指しているかわから
    ぬが、浮き実にパスタを使うことから、シェイクスピアの『ロメオとジュ
    リエット』のジュリエットと理解していいだろう（イタリアのヴェローナ
    が物語の舞台）。

\atoaki{}

#### コンソメ・クレベール[^118] {#consomme-kleber}

\index{consomme@consommé!kleber@--- Kléber}
\index{kleber@Kléber!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!くれへる@---・クレベール}
\index{くれへる@クレベール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Kléber</div>


[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ（これにあらかじめ牛ばら肉の塊りを加えておく）。

浮き実……ジャガイモとにんじんを、丸いくり抜きスプーンを使って、球
形にしてコンソメで火を入れる。プチポワ。牛ばら肉の赤身の部分を小さい[デ\*](#des-gls)に切る。

[^118]: ジャン=バティスト・クレベール将軍（1753〜1800、ナポレオンのエ
    ジプト遠征において活躍したことで知られる）を指していると思われる。
    なお現在パリのメトロ（地下鉄）にクレベールという駅がある。また、エッ
    フェル塔を見下ろす位置にあるトロカデロ広場に面してカフェ・クレベー
    ルという有名なブラスリも存在する。


\atoaki{}

#### コンソメ・ラ・ペルーズ[^120] {#consomme-la-perouse}

\index{consomme@consommé!laperouse@--- La Pérouse}
\index{laperouse@La Pérouse!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!らへるす@---・ラ・ペルーズ}
\index{らへるす@ラ・ペルーズ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé La Pérouse</div>

[コンソメ](#consomme-ordinaire)1 Lあたり、大さじでこんもりと2 杯ぶんのクスクスを加える。

浮き実……プチポワ。[ポーチドエッグ](#oeufs-poches)ひとりあたり 1 個。

[^120]: ラ・ペルーズ伯ジャン＝フランソワ・ドゥガロー（1741〜1788?）の
    こと。18世紀フランスの海軍准将、探検家。ルイ十六世により太平洋探検を命じら
    れ、その途中北海道にも立ち寄っている。オーストラリアに向かう途中で
    消息不明となった。

\atoaki{}

#### コンソメ・ロレット[^121] {#consomme-lorette}

\index{consomme@consommé!lorette@--- Lorette}
\index{lorette@Lorette!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ろれつと@---・ロレット}
\index{ろれつと@ロレット!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Lorette</div>


パプリカ風味の[コンソメ](#consomme-ordinaire)。

浮き実[^122]……トリュフのごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。アスパラガスの穂先と
[セルフイユのプリュッシュ](#chiffonnade-et-pluches)。

[^121]: [ガルニテュール・ロレット](#garniture-lorette)訳注参照。

[^122]: 初版、第二版では、[じゃがいも・ロレッ
ト](#pommes-de-terre-lorette)を加える指示になっており、これが本来は料
理名の根拠だろう。

\atoaki{}

#### コンソメ・リュセット[^123] {#consomme-lucette}

\index{consomme@consommé!lucette@--- Lucette}
\index{lucette@Lucette!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!りゆせつと@---・リュセット}
\index{りゆせつと@リュセット!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Lucette</div>


[コンソメ](#consomme-ordinaire) 1 Lあたり、大さじ 3 杯のマカロニを加える。

浮き実……1人あたり大さじ 1 杯のトマトフォンデュと[ポーチドエッ
グ](#oeufs-poches) 1 個

[^123]: 比較的一般的な女性名のため、不明。

\atoaki{}

#### コンソメ・ルクッルス[^124] {#consomme-lucullus}

\index{consomme@consommé!lucullus@--- Lucullus}
\index{lucullus@Lucullus!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!るくつるす@---・ルクッルス}
\index{るくつるす@ルクッルス!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Lucullus</div>

はっきりと強くウズラの風味を付けた[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……ローストしたウズラの胸肉、骨ともも肉はコンソメの風味付けに用
いる。クリーム入りの[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-qunelles-a-potages)のクネルを、コーヒー
スプーンを使って成型し、コンソメの中で低温で茹でる。トリュフを[ジュリ
エンヌ\*](#julienne-gls)にしてシャンパーニュで火を入れる。別添で、フォ
ワグラのピュレ入りの温製パテを供する。

[^124]: ルキウス・ルキニウス・ルクッルス。共和制ローマ時代の軍人、政治
    家で美食家として有名。この名を冠した料理にはフォワグラなど豪華な食
    材を用いていることが多い。

\atoaki{}

#### コンソメ・マドリッド風 {#consomme-a-la-madrilene}

\index{consomme@consommé!madrilene@--- Madrilène}
\index{madrilene@Madrilène!consomme@consommé à la ---}
\index{こんそめ@コンソメ!まとりつとふう@---・マドリッド風}
\index{まとりつとふう@マドリッド風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la Madrilène (3-4)</div>

セロリ風味の[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)に、クラリフィエの際
にトマトをしっかりと入れ強い風味を付け、スペイン産の赤唐辛子[^12]少々
で仕上げる。

温製または冷製で供する。

温製の場合は、生のトマトをかなり細かく賽の目に切り、パプリカに火
を入れてを同じ形に切って浮き実にする。冷製の場合、浮き実は何も添
えない。


[^12]: ここでわざわざ「スペイン産」と指示があることから、Piment
    d'Espelette （ピモンデスプレット、ピモンデスペレット）の可能性も考
    えられるがあくまで可能性のひとつ。ピモンデスプレットはバスク地方の
    小郡エスプレット特産の唐辛子で、辛みがほとんどなく香りがいいため、
    現代料理においてもよく用いられている。

\atoaki{}

#### コンソメ・マントゥノン[^126] {#consomme-maintenon}

\index{consomme@consommé!maintenon@--- Maintenon}
\index{maintenon@Maintenon!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!まんとのん@---・マントノン}
\index{まんとのん@マントノン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Maintenon (4)</div>

ペルドリ[^13]風味の美味しい仔牛のブロンド[^14]に、モリー
ユ(生または乾燥)で独特の風味付けをする。

浮き実……小ぶりの鶏のとさかを[フォンド
  ヴォー](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)で[ブレゼ](#les-braises)する。

トリュフ風味の[クリーム入りペルドローのファル
ス](#farce-fine-de-gibier-pour-quenelles-a-potage)のクネル
をコーヒースプーンで成形する[^125]。1 人あたりコンソメで茹でた米を大さじ1 杯
用意する。

[^126]: [アパレイユ・マントノン](#appareils-maintenon)訳注参照。

[^13]: perdrix （ペルドゥリ）和名ヤマウズラの成鳥のこと。孵化後1年以内の
    ものは perdreau （ペルドゥロー）といって肉質も柔らかくとても好まれて
    いる。

[^14]:  原文 *blond de veau* （ブロンドゥヴォ）。本書のほとんどのレシピ
    は本書内部の参照をすることで完結するようになっているが、この仔牛の
    ブロンドはレシピが掲載されていない。この語は18世紀の料理書では多用
    されたが、1938年の『ラルース・ガストロノミック』初版では「古い表現」
    として切って捨てられている。また、エスコフィエが強く意識していたデュ
    ボワとベルナールの『高級料理』にも記述はない。カレームは『19世紀フ
    ランス料理』でポタージュに用いる仔牛のブロンドに言及しているが
    (t.1, p.25)、ここでは比較的近い時代のグフェ『料理の本』（1867年）
    の仔牛のブロンドの作り方を見ておこう。仔牛もも肉 2 kg、牛肉 1 kg、
    鶏 2 羽は胸肉の部分を取り置く。鍋にバターを溶かし、横3つ割りにした
    玉ねぎ3個を入れ、その上にあらかじめひもで縛っておいた肉を投入する。
    グランブイヨン 1 $\frac{1}{2}$ L を注ぎ、ほぼ完全に煮詰める
    （faites tomber sur glace）。グランブイヨン6 L を注ぎ、塩 30 g を
    加えて火にかけて沸騰させる。[エキュメ\*](#ecumer-gls)し、ポワロー
    とにんじんを加える。4 時間弱火で加熱し、布でこす。取り置いておいた
    鶏胸肉を使って[クラリフィエ\*](#clarifier-gls)する。さらに布でこす、
    というもの(pp.245-246)
    
[^125]: 何らかの方法でポシェする必要があるが、当然のこととして指示がな
    いことに注意。



\atoaki{}

#### コンソメ・メッサリナ[^127] {#consomme-messaline}

\index{consomme@consommé!messaline@--- Messaline}
\index{messaline@Messaline!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!めつさりな@---・メッサリナ}
\index{めつさりな@メッサリナ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Messaline</div>

トマトのエッセンス入り[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……小ぶりの雄鶏の[ロニョン\*](#rognon-gls)。[ポワヴロン
\*](#poivron-gls)の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。米を粒が残るよう[ポシェ
\*](#pocher-gls)する。

[^127]: ローマ皇帝クラディウスの妃（20〜48年）。強欲と冷酷さで知られた。

\atoaki{}

#### コンソメ・ミディネット[^128] {#consomme-midinette}

\index{consomme@consommé!midinette@--- Midinette}
\index{midinette@Midinette!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!みていねつと@---・ミディネット}
\index{みていねつと@ミディネット!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Midinette (4)</div>

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんでとろみをつ
  ける。

浮き実……とても新鮮な小ぶりの卵の[ポーチドエッ
グ](#oeufs-poches-et-mollets)ひとりあたり 1 個。

[^128]: midi （ミディ、正午）と dînette （ディネット、軽い食事）の合成
    語。軽い昼食で済ます習慣があることから、パリの高級洋裁店の店員、
    お針子の意となった。


\atoaki{}

#### コンソメ・ミカド[^129] {#consomme-mikado}

\index{consomme@consommé!mikado@--- Mikado}
\index{mikado@Mikado!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!みかと@---・ミカド}
\index{みかと@ミカド!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Mikado (1-4)</div>

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille) 1 Lあたり、トマトをオーブンで
  乾燥させて布でこしたピュレを大さじ 6 杯加える。

ー 浮き実……鶏の胸肉を[ポシェ\*](#pocher-gls)し、さいの目に切る。真っ
赤なトマトの皮をむいて、[デ\*](#des-gls)に切り、コンソメの中でポシェす
る。トマトのデりの量は鶏の胸肉の 2 倍にすること。

[^129]: 料理名になぜ Mikado と名づけられているかは不明だが、19世紀後半
    からフランスで流行したジャポニスム（日本趣味）を思わせる。

\atoaki{}

#### コンソメ・ミレイユ[^130] {#consomme-mireille}

\index{consomme@consommé!mireille@--- Mireille}
\index{mireille@Mireille!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!みれいゆ@---・ミレイユ}
\index{みれいゆ@ミレイユ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Mireille</div>

[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……トマト入りの[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)を小さな輪切りに
するか、[タルトレット](#tartelettes)にしてもよい。もしくは、トマト入り
の[鶏のブダンブロン](#boudins-blanc-de-volaille)を[ポシェ
\*](#pocher-gls)し、溝のない楕円の抜き型で抜く。サフランを少量入れた
[ピラフ](#riz-pilaw)

[^130]: プロヴァンス地方出身の詩人フレデリック・ミストラルがプロヴァン
ス語で著した代表作『ミレイオ』*Mirèio* のフランス語版タイトルであり、
主人公の名。なおこの詩によりミストラルは1904年にノーベル文学賞を受賞し
た。

\atoaki{}

#### コンソメ・ミレット[^132] {#consomme-mirette}

\index{consomme@consommé!mirette@--- Mirette}
\index{mirette@Mirette!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!みれつと@---・ミレット}
\index{みれつと@ミレット!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Mirette</div>

[プチットマルミット](#petite-marmite) のコンソメ。

浮き実……[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-qunelles-a-potages)のクネルを絞り袋等
を使って大きな真珠くらいに成型する。[シフォナードとセルフイユのプリュッ
シュ](#chiffonnade-et-pluches)。[パルメザンチーズのパイエッ
ト](#paillettes-au-parmesan)(サヴォリ参照)を別添で供する。

[^132]: 一般名詞としては、瞳、左官用のこて、の意だが、オンドレ・メサジェ
    （1853〜1929）作のオペレッタのタイトルでもある（初演1894年、ロンド
    ン）。

\atoaki{}

#### コンソメ・ミストラル[^133] {#consomme-mistal}

\index{consomme@consommé!mistral@--- Mistral}
\index{mistral@Mistral!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!みすとらる@---・ミストラル}
\index{みすとらる@ミストラル!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Mistral</div>

[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ

浮き実……ヴァランス産の極細いパスタをコンソメで低温で茹でる。トマトの
さいの目切りをエクサンプロヴァンス産オリーブオイルで火を入れ、調味し香草
で香りづけする。タイミングを見はからってプチポワを茹でる。チーズの[ラ
ペ\*](#raper-gls)を別添で供する。

[^133]: 前出の[『ミレイユ』](#consomme-mireille)の作者の名でもあるが、
    一般名詞としてプロヴォンス地方で海にむかって吹く冷たい北風の意もあ
    る。


\atoaki{}

#### コンソメ・モンスィニ[^134] {#consomme-monsigny}

\index{consomme@consommé!monsigny@--- Monsigny}
\index{monsigny@Monsigny!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!もんすいに@---・モンスィニ}
\index{もんすいに@モンスィニ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Monsigny</div>

[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……鶏のとさか。[レテュのブレゼ](#laitues-braisees-au-jus)を小
さな角切りにする。米をコンソメで茹でる。

[^134]: ピエール・フレデリック・モンスィニ（1729〜1817）。オペラコミッ
    クの作曲家。代表作に『脱走兵』などがある。

\atoaki{}

#### コンソメ・モンテスポン[^136] {#consomme-montespan}

\index{consomme@consommé!montespan@--- Montespan}
\index{montespan@Montespan!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!もんてすほん@---・モンテスポン}
\index{もんてすほん@モンテスポン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Montespan</div>

鶏と仔鳩の澄んだコンソメ。

浮き実……エクルヴィスのファルスのムースリーヌを軽く仕上げ、ダ
リオル型を使って非常に小さく成型したものを提供直前に低温で茹でる。

真っ黒なトリュフの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)をフロンティニャン産
ワインで火を入れる。別添で、オルトロン[^16] 1 羽を[デゾセ
\*](#desosser-gls)し、クルミ大[^16bis]の[フォワグラのパル
フェ](#parfait-de-foie-gras)を詰めたものを、小さなパイ生地ひとつひとつ
にのせて供する。

[^16]: ホオジロの近縁種。

[^16bis]:直径30mmから50mm。

[^136]: モンテスポン侯爵夫人（1640〜1707）。ルイ十四世の寵姫（ちょう
    き）。それまでルイ十四世の寵愛を受けていたルイーズ・ドゥ・ラヴァリ
    エールを蹴落（けおと）し、第一の寵姫となった。またそれまでにモンテ
    スパン侯爵とは離婚している。

\atoaki{}

#### コンソメ・モンモロンスィ[^137] {#consomme-montmorency}

\index{consomme@consommé!montmorency@--- Montmorency}
\index{montmorency@Montmorency!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!もんもろんすい@---・モンモロンスィ}
\index{もんもろんすい@モンモロンスィ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Montmorency</div>

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんで軽くとろみをつける。

浮き実……アスパラガスの穂先(主要生産地のもの)。[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-qunelles-a-potages)を、波模様を付
けた小さなクネルに絞る。米を粒が残るように[ポシェ\*](#pocher-gls)する。[セルフイユの葉](#chiffonnade-et-pluches)。

[^137]: パリ北部郊外に位置するヴァル・ドワーズの地名、およびそこを治め
    たモンモロンスィ公爵のこと。この公爵位は単純に男系による継承ではな
    く、何度がこの名を継承する家系が微妙に代わっている。もっとも長かっ
    たのは1689年にはじまるボフォール公の家系で、1951年に男系子孫が途
    絶えるまで続いた。日本では「モンモランシー」とも呼ばれる。

\atoaki{}

#### コンソメ・ミュラ[^138] {#consomme-murat}

\index{consomme@consommé!murat@--- Murat}
\index{murat@Murat!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!みゆら@---・ミュラ}
\index{みゆら@ミュラ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Murat</div>

[コンソメ・プチットマルミット](#petite-marmite)

浮き実……コンソメ1 Lあたり[ポシェ\*](#pocher-gls)した 20 枚の[ラヴィ
オリ](#raviolis)を深めの器に並べる。トマトを加えた仔牛のジュと[ラペ
\*](#raper-gls)したパルメザンチーズの層と交互に綺麗に重ね、蓋をして、
提供する数分前に熱くしておき、別添で供する。

[^138]: ジョアシャン・ミュラ（1767〜1815）。ナポレオン軍の元帥を経て
    1808年にナポリ王となったが、1815年のウィーン会議において王位を剥奪
    された。きわめて有能な軍人として名を馳（は）せたが、政治家としては
    凡庸（ぼんよう）だったと言われる。

\atoaki{}

#### コンソメ・ムリジョ[^141] {#consomme-murillo}

\index{consomme@consommé!murillo@--- Murillo}
\index{murillo@Murillo!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!むりしよ@---・ムリジョ}
\index{むりしよ@ムリジョ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Murillo</div>


[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……赤いカボチャの[ロワイヤル](#royales-diverses)をダリ
オル型で作り、厚めの輪切りにする。プチポワ。米を、粒が残るようにコンソ
メで茹でる。

[^141]: （1617〜1582）バロック期のスペインを代表する画家。日本では「ムリーリョ」とも呼ばれる。

\atoaki{}

#### コンソメ・ナナ[^139] {#consomme-nana}

\index{consomme@consommé!nana@--- Nana}
\index{nana@Nana!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!なな@---・ナナ}
\index{なな@ナナ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Nana</div>

[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

細長い円形の浅いスープ皿に、グリュイエールチーズとパルメザンチーズのす
りおろしたものを交互に層に重ねる。最後の層の上に、[ポーチドエッ
グ](#les-oeufs-poches)を並べて、沸かしたコンソメをひたひたに注ぐ。


（原注）卵の個数が 4〜6 個を超える場合は、別添で供した方が良い。

[^139]: エミール・ゾラの小説の題名およびその主人公の名。フランス第二帝
    政期のパリで、貧しい家庭から女優を経て高級娼婦にのしあがった自由奔
    放な女性と彼女に魅入られて破滅していく男たちを描いた小説。実在の娼
    婦コーラ・パールをモデルしていたといわれている。日本での初訳は永井
    荷風『女優ナナ』（1903年、ただし抄訳）。

\atoaki{}

#### コンソメ・ノンテュア[^140] {#consomme-nantua}

\index{consomme@consommé!nantua@--- Nantua}
\index{nantua@Nantua!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!のんてゆあ@---・ノンテュア}
\index{のんてゆあ@ノンテュア!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Nantua</div>

とてもコクのある[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……非常に新鮮な中くらいの鶏の\kenten{とさか}と[ロニョン\*](#rognon-gls)。
グリーンアスパラガスの穂先。別添で、[ムースリーヌのファルス](#farce-c)
を詰めた小さな[タルトレット](#pate-pour-tartelettes-et-barquette)にそ
れぞれ、エクルヴィス4 匹の尾の身を下茹でし、水気を拭って、トリュフのエッ
センス入り[ソース・ノンテュア](#sauce-nantua)をまとわせて、フレッシュなチーズ
の[ラペ\*](#raper-gls)振りかける。提供直前に、天火で[グラセ\*](#glacer-gls)して
供する。



[^140]: 浮き実にエクルヴィスを用いていることから、エクルヴィスの産地ナ
    ンテュア湖の名を冠したのだろう。

\atoaki{}

#### コンソメ・ネージュ・ドゥ・フロロンス {#consomme-a-la-neige-de-florence}

\index{consomme@consommé!neigedeflorence@--- à la Neige de Florence}
\index{neigedeflorence@Neige de Florence!consomme@consommé à la ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ねしゆとうふろろんす@---・ネージュ・ドゥ・フローレンス}
\index{ねしゆとうふろろんす@ネージュ・ドゥ・フロロンス!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la Neige de Florence</div>

[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)、または[鶏のコンソ
  メ](#consomme-de-volaille)を沸かしたものを常に供する。

[ネージュ・ドゥフロロンス](#neige-de-florence)[^18]は平均して3〜4 g
を蓋をして別添で供して、客が自身でコンソメの中に入れる。


[^18]:澄んだポタージュに添える、非常に繊細な食事用のパスタ。真っ白で非常に軽く、
その名前が示すようにふわふわした雪のような形状である。


\atoaki{}

#### コンソメ・ネルソン[^142] {#consomme-nelson}

\index{consomme@consommé!nelson@--- Nelson}
\index{nelson@Nelson!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ねるそん@---・ネルソン}
\index{ねるそん@ネルソン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Nelson</div>

[魚のコンソメ](#consomme-simple-de-poisson)1 Lあたり、30 gのアロールート[^19]でとろみをつける。

浮き実……十分にたっぷりな量の米を粒が残るように低温で茹でる。

別添で、[オマール・アメリケーヌ](#homard-à-l'américaine-a)のみじん切
りを詰めた小さな[プロフィットロール](#profiteroles-pour-potages)を供する。


[^19]: 南米産のクズウコンの良質のでんぷん。日本ではコンスターチで代用されることが多い。

[^142]: イギリス海軍の、初代ネルソン子爵ホレーショ・ネルソン（1758〜
    1805）提督を指していると思われる。アメリカ独立戦争、ナポレオン戦争
    などで活躍、トラファルガーの海戦で死亡。

\atoaki{}

#### コンソメ・ネッセルローデ[^143] {#consomme-nesselrode}

\index{consomme@consommé!nesselrode@--- Nesselrode}
\index{nesselrode@Nesselrode!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ねつせるろて@---・ネッセルローデ}
\index{ねつせるろて@ネッセルローデ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Nesselrode</div>

ジュリノット[^149]のエッセンス入り[ジビエのコンソ
メ](#consomme-simple-de-gibier)。

浮き実……マロンのピュレを $\frac{2}{3}$ と ジビエの[ソース・サル
ミ](#sauce-salmis)$\frac{1}{3}$ を混ぜたロワイヤルを波模様の入った
大きめの輪切りにする。

火を入れておいたジュリノットの胸肉とグリブイ[^20] の[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)。


[^20]: きのこを意味するロシア語。フランス語としては gribouis （グリブイ）のよう
    に、通常複数形でもちいられる。また、乾燥セープをもどしてバターを加えて蓋をし
    て蒸し煮し、[ソース・スミターヌ](#sauce-smitane)を加えた料理のことも意味する。

[^143]: カール・ロベルト・ネッセルローデ伯爵（1780〜1862）、バルト・ド
    イツ人の貴族で、帝政ロシアの外交官、政治家。外務省長官（外務大臣）、
    首相を務めた。19世紀ヨーロッパの保守派政治家の代表格であり、神聖同
    盟締結に寄与。クリミヤ戦争後はロシア全権としてパリに赴きパリ講和条
    約を締結した。
    
[^149]: エゾライチョウの近縁種。非常に風味が強く美味とされるが、腿（も
    も）肉については風味が強すぎて、通常は食用に供さないという。

\atoaki{}

#### コンソメ・つばめの巣入り {#consomme-aux-nids-d-hirondelles}

\index{consomme@consommé!niddhirondelle@--- aux-nids-d-hirondelles}
\index{niddhirondelle@Nids d'hirondelles!consomme@consommé aux ---}
\index{こんそめ@コンソメ!つはめのすいり@---・つばめの巣入り}
\index{つはめのすいり@つばめの巣入り!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé aux Nids d'hirondelles</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)を、肉の量を 3 倍にして作る。

下準備……繊細で欠くことのできない不純物の除去という作業のために冷水
に2時間浸して、ツバメの巣の繊維が透き通って柔らかくなるようにする。羽、
卵の殻、その他の破片等の、巣の｜塊《かたまり》の中に見られる付着物を、小さなピケ針[^159]の
先を使って、取り除かなければならない。(コンソメ 1 Lあたり、2 〜 3 個のツ
バメの巣が必要である)巣を 5 〜 6 分下茹でし、水分を拭い、沸いた[コンソ
メ](#consomme-ordinaire)の中に入れる。質の良いものであれば、巣が全てほ
ぐれるのに、コンソメの中に入れてから、軽く沸いている状態に火加減を維持
して、45 分間茹でれば十分である。この一種の溶解の後は、繊維しか残って
おらず、コンソメの底の方に溜まっており、特有のとろみを与える。

[^159]: [ピケ\*](#piquer-gls)に用いる専用の針。中空で先端は鋭くとがっている。

\atoaki{}

#### コンソメ・ニノン[^144] {#consomme-ninon}

\index{consomme@consommé!ninon@--- Ninon}
\index{ninon@Ninon!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!にのん@---・ニノン}
\index{にのん@ニノン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Ninon</div>

[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。


浮き実……[タルトレット](#pate-pour-tartelettes-et-barquette)を小さな
型で作る。底にバターを塗り、[ファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)の薄い層を塗る。
トリュフで星型に装飾する。鶏の胸肉のアシ[^160]を[ヴル
テ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)と卵黄で[リエ\*](#lier-gls)し、中
に盛り込む。このタルトレットは非常に熱い釜の入り口で鉄板にのせて[ポシェ
\*](#pocher-gls)する。

補足として……にんじんと[ナヴェ\*](#navet-gls)を大きめの丸い形にくり抜
いて[グラセ\*](#glacer-gls)する。小さな丸い形に抜いたトリュフと[セルフィ
ユのプリュッシュ](#chiffonnade-et-pluches)。

[^144]: 17世紀の女性作家、ニノン・ドゥ・ロンクロ（1620〜1706）。美貌と
    知性で、クルティザーヌ（高等娼婦）としても浮名を流した。作家としてはおもに戯曲とセヴィ
    ニェ侯爵宛の書簡集で知られる。

[^160]: [サルピコン](#salpicons-divers)のこと。

\atoaki{}

#### コンソメ・精白大麦入り {#consomme-a-l-orge-perle}

\index{consomme@consommé!orge perle@--- à l'Orge perlé}
\index{orge perle@Orge perlé!consomme@consommé à l'---}
\index{こんそめ@コンソメ!せいはくおおむき@---・精白大麦入り}
\index{せいはくおおむき@精白大麦!こんそめ@コンソメ・---入り}

<div class="frsubenv">Consommé à l'Orge perlé</div>


コンソメ 1 Lあたり 45 gの割合で大麦を用意する。

ぬるま湯で大麦を洗い、[ブロンシール\*](#blanchir-gls)し、水気をきる。
[白いコンソメ](#consomme-blanc-simple)と[一般的なコンソ
メ](#consomme-ordinaire)を注ぐ。セロリの枝 $\frac{1}{2}$ 本分を加えて、
沸き始めてから 2 時間半加熱する。提供直前、コンソメ・ドゥーブルに大麦
を入れる前に、しっかり水気をきること。



\atoaki{}

#### コンソメ・オリエント風[^150] {#consomme-a-l-oriental}

\index{consomme@consommé!oriental@--- à l'Orientale}
\index{oriental@Oriental(e)!consomme@consommé à l'---}
\index{こんそめ@コンソメ!おりえんとふう@---・オリエント風}
\index{おりえんとふう@オリエント風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à l'Orientale</div>


羊のコンソメを[牛肉のコンソメ](#consomme-ordinaire)と同じ割合で羊の肉で作り、1 Lあたりトマトのピュレを大さじ
3 杯加えて布で｜漉《こ》し入れ、軽くサフランの風味を付ける。

浮き実……固茹で卵の黄身を太めのヴァーミセリで包む。羊のセルヴェル[^21]
の[ロワイヤル](#royales-diverses)を三日月の型に抜く。米を粒が残るよう
に低温で茹でる。

[^150]: oriental(e) （オリヨンタル）東方の、オリエンタルの、意。その指
    し示す範囲は時代によって異なるが、おおむね北東アフリカ地域からアラ
    ビア半島、西アジアくらいまで。ここでは、とりわけ羊肉と羊のセルヴェ
    ルが好まれる上述の地域のイメージで、羊のセルヴェルを用いるのがポイ
    ントだろう。なお、日本や中国のような「極東」の国々は extrême
    orient （エクストレームオリヨン）と呼ばれる。

[^21]:脳、の意。


\atoaki{}

#### コンソメ・オルガ[^145] {#consomme-olga}

\index{consomme@consommé!olga@--- Olga}
\index{olga@Olga!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!おるか@---・オルガ}
\index{おるか@オルガ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Olga</div>

[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire) 1 Lあたりポルト酒 $\frac{1}{2}$ dLを提供直前に加える。

浮き実……セロリラヴ[^161]と[アグルシ](#agoursis)の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。
[ヴェジガ](#le-vesiga)の[デ\*](#des-gls)をコンソメで煮る。


[^145]: オルガ・コンスタンティノヴナ（1851〜1926）。ギリシャ王ゲオルギ
    オス1世の王妃。ロシア皇帝ニコライ1世の次男コンスタンチン大公の娘で、
    ロシア大公女。1926年フランス、ベアルヌにて死去。

[^161]: いわゆる根セロリ。茎葉よりも肥大した根元を食用とする（茎葉はアクが強い）。生食可。


\atoaki{}

#### コンソメ・オルレオン[^162] {#consomme-a-la-d-orleans}

\index{consomme@consommé!orleans@--- à la d'Orléans}
\index{orleans@Orléans!consomme@consommé à la d'---}
\index{こんそめ@コンソメ!おるれおん@---・オルレオン}
\index{おるれおん@オルレオン!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la d'Orléans</div>

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんで軽くとろみをつける。

浮き実……3 色[^146]の[鶏のファルス](#farce-fine-de-volaille-pour-qunelles-a-potages)
の小さなクネルを波模様が入った口金を使って絞り出して作る。
1 つめ、クリーム入りの白色のもの。2 つめ、色の濃いトマトのピュレ入りの赤色のもの。
3 つめ、ピスタチオかほうれんそうのピュレ入りの薄緑色のもの。
セルフイユの葉。

[^162]: フランス中部の都市。日本語では慣習的に「オルレアン」。また、オルレオ
    ン家は王族の系統で、七月王政期（1830〜1848）に国王を輩出したため
    「オルレオン朝」と呼ばれる。

[^146]: おそらくは王政復古期（1814〜1830）の国章（赤、黄、青にすこし緑
    が入っているゆり模様)もしくは七月王政期の国章を象徴していると思わ
    れる。自然な食材で青を表現するのは困難なため緑に代えたのだろうか
    （21世紀の現代、青は食欲を減退させる色として知られている）。

\atoaki{}

#### コンソメ・オルロフ[^151] {#consomme-orloff}

\index{consomme@consommé!orloff@--- Orloff}
\index{orloff@Orloff!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!おるろふ@---・オルロフ}
\index{おるろふ@オルロフ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Orloff</div>

[牛テール・ファルシ](#queue-de-boeuf-farcie)、
仔牛のすね肉、鶏肉、老いた雉、一般的な野菜に乾燥セップを少量足したものを
大きめの鍋[^153]に入れる。

調理工程と加熱時間は[プチットマルミット](#petite-marmite)と同様。
コンソメをナフキンで｜漉《こ》す。

浮き実……牛テールを輪切りにしたものとマルミット用の野菜。
別添で、熱々の小さなパイ包み焼きを供する。

[^153]: marmite マルミット。

[^151]: アレクセイ・フョードロヴィチ・オルロフ公爵（1787〜1862）。ロシア帝国の軍
    人。オルロフ家出身でフョードル・グリゴリエヴィチ・オルロフ伯爵の庶子。ナポレ
    オン戦争では 1805 年の戦役から 1814 年のパリの戦いまで参戦した。


\atoaki{}

#### コンソメ・オルセー[^156] {#consomme-d-orsay}

\index{consomme@consommé!orsay@--- d'Orsay}
\index{orsay@Orsay!consomme@consommé d'---}
\index{こんそめ@コンソメ!おるせ@---・オルセー}
\index{おるせ@オルセー!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé d'Orsay</div>


[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……[ポーチドエッグの黄身](#oeufs-poches-et-mollets)。仔鳩のファルスのクネル。
仔鳩の胸肉の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)と緑の濃いアスパラガスの穂先。

[^156]: パリ、セーヌ河左岸の通り、ケドルセー quais d'Orsay またはそ
    こにあった駅の名。その駅舎と併設されたホテルは 1900 年の万国博覧会
    にあわせて建てられた。1986 年からは 1848 年以降のロマン派、印象派
    の美術作品を収蔵するオルセー美術館として利用されている。本書初版
    （1903年）の際にはまさに20世紀という新時代を象徴するな建物だったと
    いえよう。

\atoaki{}

#### コンソメ・オテッロ[^154] {#consomme-otello}

\index{consomme@consommé!otello@--- Otello}
\index{otello@Otello!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!おてつろ@---・オテッロ}
\index{おてつろ@オテッロ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Otello</div>

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にトマトのエッセンスを加える。

ガルニテュール……[ピエモンテ風リゾット](#rizotto-à-la-piémontaise)に白トリュフを加えたものを別添で供する。

[^154]: シェイクスピアの戯曲『オセロー』を原作とした、イタリアの作曲家
    ヴェルディによるオペラ。そのため、ガルニテュールに白トリュフを使う
    などイタリア風になっている。


\atoaki{}

#### コンソメ・オテロー[^155] {#consomme-otero}

\index{consomme@consommé!otero@--- Otero}
\index{otero@Otero!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!おてろ@---・オテロ}
\index{おてろ@オテロ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Otero</div>

[コンソメ・マドリッド風](#consomme-a-la-madrilène)。

浮き実……カエルの｜腿《もも》肉を白ワインで[ポシェ\*](#pocher-gls)する。
掃除して二つに切り分ける。米を粒が残るように茹でる。[プチポワ\*](#petits-pois-gls)。

別添で、パプリカパウダーを振った[パイエット](#paillettes-au-parmesan)を供する。

[^155]: 通称 La Belle Otero （ラベロテロ、注、Otero の e にアクソンは
    付かない）の名で知られるスペイン生まれのダンサー、高等娼婦。本名カ
    ロリーナ・オテロ Carolina Otero （1868〜1965）。裕福な男性を虜（と
    りこ）とし、最終的には 2,500 万ドルの資産をためこんでいたともいう。
    けれど豪華な生活とカジノで散財し、財産をたちまち失なっていった。最
    後には貧困状態に陥り、1965年、ニースで死去。

\atoaki{}

#### コンソメ・パレストロ[^157] {#consomme-palestro}

\index{consomme@consommé!palestro@--- Palestro}
\index{palestro@Palestro!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!はれすとろ@---・パレストロ}
\index{はれすとろ@パレストロ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Palestro</div>


[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……[トマトフォンデュ](#fondue-de-tomates-et-des-de-tomates)、
[ポーチドエッグ](#oeufs-poches-et-mollets)。

別添……細長いパンを輪切りにして乾燥焼きする。深皿[^25]に並べてすりお
ろしたチーズを振りかけ、コンソメを注ぎ弱火であらかじめ数分間加熱してお
く。

[^157]: イタリア、ロンバルディア州にある村の名。

[^25]: légumier 野菜用の蓋（ふた）付きの深皿。蓋は用いないことも多い。


\atoaki{}

#### コンソメ・パスタ入り {#consomme-aux-pates-diverses}

\index{consomme@consommé!patediverse@--- aux Pâtes diverses}
\index{patediverse@Pâtes diverses!consomme@consommé aux ---}
\index{こんそめ@コンソメ!はすたいり@---・パスタ入り}
\index{はすたいり@パスタ入り!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé aux Pâtes diverses</div>

[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)、または[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

パスタの量や茹で時間、その他諸々は、[澄んだポタージュ用のパスタ](#pates-diverses-pour-potages-clairs)の項を参照。



\atoaki{}

#### コンソメ・若妻風[^152] {#consomme-petite-mariee}

\index{consomme@consommé!petitemariee@--- Petite Mariée}
\index{petitemariee@Petite Mariée!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!わかつまふう@---・若妻風}
\index{わかつまふう@若妻風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Petite Mariée</div>

 ほとんど色付いていない[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。
 
 浮き実……アーモンドミルク入り鶏のピュレのロワイヤルを波模様の小さな輪切りにする。
 [セルフイユのプリュッシュ](#chiffonnade-et-pluches)。
 
 [^152]: なぜ「若妻風」なのかまったく不明。
 
 \atoaki{}
 
#### プチットマルミット[^158] {#potage-petite-marmite}

\index{petite marmite@Petite Marmite}
\index{こんそめ@コンソメ!ふちつとまるみつと@プチットマルミット}
\index{ふちつとまるみつと@プチットマルミット}

<div class="frsubenv">Petite Marmite</div>


プチットマルミットは、その名が表すように小さめの鍋で作られ、食卓用のナフキンを敷いた皿にのせて供する。

モワル[^166]の輪切りを香ばしく焼いたパンに載せた小さなトーストと、細長いパンを薄めに輪切りにして、
マルミット用の肉の脂をかけて、オーブンで乾燥焼きしたものを添える。

（原注）このプチットマルミットはしばしば、プチットマルミット・オンリ｜四世《カトル》や、プロポ、ポトフ[^165]という名称になることがある。

[^165]: それぞれの綴りは、petite marmite Henri IV, poule-au-pot, pot-au-feu。

さらに付け加えると、プチットマルミットと呼ぶ場合、たいていは素焼きの深皿に一般的な野菜に加えて、
適切に調理された茹でた牛肉の塊を入れて、パイ生地で蓋をして焼き上げたものを単に供する場合もある。

また、コンソメ・ベアルネやプロポと呼ぶ場合、事前に火を入れておいた鶏肉を細切りにしたものと、
[ペイザンヌ\*](#paysanne-gls)に切った野菜を加える。

[^166]: 骨髄。

[^158]: 本章冒頭の[プチットマルミットのコンソメ](#petite-marmite)と混同しないよう注意。

\atoaki{}

#### コンソメ・ポレール[^163] {#consomme-polaire}

\index{consomme@consommé!polaire@--- Polaire}
\index{polaire@Polaire!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ほれる@---・ポレール}
\index{ほれる@ポレール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Polaire</div>



[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんで軽くとろみをつける。

コーヒーカップで供するが、生の卵黄をそれぞれに 1 個ずつ加える（その日に採れた卵を使うこと）。

[^163]: （地球、天体の）極の、南極の、北極の。このレシピは第四版のみ。
    つまり1921年ごろの話題として、とりわけ 1912 年にイギリスのロバート・
    スコット率（ひき）いる探検隊がノルウェイのアムンセン隊に遅れること
    4 日で南極点に到達したことや、19世紀後半から20世紀初頭にかけて北極、
    南極探検が各国家の威信をかけた大事業であったことなどが名称の由来と
    して考えられよう。とはいえ、料理そのものとの関係については不明。こ
    のごくシンプルなコンソメで厳しい自然環境とたたかう探検隊員たちに
    思いをはせたのだろうか。

\atoaki{}

#### コンソメ・ポンパドゥール[^164] {#consomme-pompadour}

\index{consomme@consommé!pompadour@--- Pompadour}
\index{pompadour@Pompadour!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ほんはとうるふしんふう@---・ポンパドゥール夫人風}
\index{ほんはとうるふしんふう@ポンパドゥール夫人風!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Pompadour</div>



[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-qunelles-a-potages)をコーヒースプーン
で成型して提供直前に[ポシェ\*](#pocher-gls)。エクルヴィスの胴部をシャ
ンパーニュで火を入れる。トリュフの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。セロリの中心に近い部分をジュ
リエンヌにしてコンソメで火を入れる。

[^164]: ポンパドゥール侯爵夫人ジャンヌ・オントワネット・ポワソン（1721〜
    1764）、ルイ15世の公妾。フランスの政治に強く干渉したことで知られる。
    また、女性の髪形として、前髪を高く上げて額を出し、膨らみをもたせて
    後頭部でまとめたものを、彼女の名をとってポンパドゥール（ポンパドー
    ル）と呼ぶ。

\atoaki{}

#### コンソメ・ポルタリス[^169] {#consomme-portalis}

\index{consomme@consommé!portalis@--- Portalis}
\index{portalis@Portalis!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ほるたりす@---・ポルタリス}
\index{ほるたりす@ポルタリス!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Portalis</div>

トマトのエキスを入れた[コンソメ](#consomme-ordinaire)に少量のサフランを加えて軽く風味付けする。

浮き実……中位の太さのヴァーミセリをコンソメで[ポシェ\*](#pocher-gls)する。

別添で、すりおろしたチーズを供する。


[^169]: フランス革命期から第一帝政期にかけての法律家、政治家。民法典を起草した中心人物（1746〜1807）。

\atoaki{}

#### コンソメ・プランタニエ[^168] {#consomme-printanier}

\index{consomme@consommé!printanier@--- Printanier}
\index{printanier@Printanier!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ふらんたにえ@---・プランタニエ}
\index{ふらんたにえ@プランタニエ / プランタニエール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Printanier</div>


[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……にんじんと[ナヴェ\*](#navet-gls)を 2 $\frac{1}{2}$ cm の長さ
の細めの棒状に切り、直径3 mmの円筒形のくり抜き型で抜く。コンソメで火を
入れる。小ぶりのプチポワ。インゲンを菱形に切る。フヌイユとオゼイユ、レ
テュを提供直前に[ポシェ\*]する。[セルフイユのプリュッ
シュ](#chiffonnade-et-pluches)[^170]。

（原注）これらの浮き実は、好みに合わせて、小さなクネルや、野菜または簡単なロワイヤルを加えても良いし、
同様にその他のロワイヤルを加えても良い。

その場合は、加えたものを料理名に明記すること。

例えば、コンソメ・プランタニエ・クネル入りや、ロワイヤル入り、3 種のロワイヤル入りなど。

[^168]: 春の、の意。

[^170]: それぞれフランス語で書く（原書どおりに書く）と、Consommé
    Printanier aux quenelles, Consommé Printanier à la Royale,
    Consommé Printanier aux trois Royales となる。通常、大文字は文頭と
    固有名詞にしか使われないが、料理名において大文字、小文字の使い分け
    が伝統的にかなり恣意（しい）的なことに注意したい。

\atoaki{}

#### コンソメ・モワル[^167]のクネル入り {#consomme-aux-quenelles-a-la-moelle}

\index{consomme@consommé!aux quenelles a la moelle@--- aux Quenelles à la moelle}
\index{quenelles a la moelle@Quenelles à la moelle!consomme@consommé aux ---}
\index{こんそめ@コンソメ!もわるのくねるいり@---・モワルのクネル入り}
\index{もわるのくねるいり@モワルのクネル入り!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé aux Quenelles à la moelle</div>

[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)にタピオカでんぷんで軽くとろみをつける。

浮き実……モワルの[クネル](#quenelles-diverses)を小さなスプーンで成型してコンソメで火を入れる。
新鮮なモワルの[デ\*](#des-gls)にコンソメで火を入れる。

クネルのアパレイユ……とても新鮮な牛のモワル 90 gを目の細かい濾し器で
裏ごしし、柔らかくするためにオーブンの入り口に短時間置く。陶製のボウル
に入れて、卵黄 3 個を一個ずつ加えてながら、しっかりと混ぜて滑らかにす
る。仕上げに食パンの非常に細かい生のパン粉50 gと、小麦粉コーヒースプー
ン1 杯、パセリのみじん切り大さじ $\frac{1}{2}$ 杯、塩 1 つまみ、こしょ
うほんの少々、ナツメグ少々を加える。

[^167]: 骨髄。


\atoaki{}


#### 牛テールの澄んだポタージュ・フランス風 [^171]{#potage-queue-de-boeuf-a-la-francaise}

\index{potage@potage!queue boeuf francaisel!--- Queue de bœuf à la française}
\index{queue boeuf@queue de bœuf!potage --- à la française}
\index{ほたしゆ@ポタージュ!きゆうてるすんた@牛テールの---}
\index{きゆうてる@牛テール!すんたほたしゆ@---の澄んだポタージュ}

<div class="frsubenv">Potage Queue de bœuf à la française</div>

（大鍋[^kk6]で作る）

関節のところでぶつ切りにした牛テール1 kg、仔牛のすね肉500 g、[白いコン
ソメ](#consomme-blanc-simple)2 $\frac{1}{2}$ L。これらを火にかけて[エ
キュメ\*](#ecumer-gls)し、標準的な香味野菜[^kk8]を加える。弱火で5時間
煮込む。

牛肉の赤身と仔牛肉合わせて400gをミンチにしてバターで炒め、アロールート大さ
じ1 $\frac{1}{2}$ 杯をふりかけたものをコンソメに加えてクラリフィエする[^kk8bis]。

浮き実……ぶつ切りにして掃除した牛テール、にんにくの形状に成形し、コンソ
メで煮たにんじんと[ナヴェ\*](#navet-gls)。

（原注）このポタージュは古典料理で「グロンオシュポ[^kk9]」すなわち牛テールをコン
ソメで煮込んだポタージュと呼ばれ、浮き実にはコンソメに用いたにんじんと[ナヴェ
\*](#navet-gls)を[エマンセ\*](#emincer-gls)して肉のブイヨンで茹でたものが添えら
れた。



[^kk6]: marmite （マルミット）大きな寸胴鍋。


[^kk8]: にんじん、ナヴェ、玉ねぎ、セロリ、サヴォイキャベツなど。

[^kk8bis]: 原文ではクラリフィエに卵白の使用が言及されていないので、こ
    のレシピのまま作るのであれば、このクラリフィエは「澄ませる」という
    よりは、風味と色合いを強化させるのが主目的と考えられよう。

[^kk9]: 原文 Grand Hochepot （グロンオシュポ）。hochepot は有音のhで始まるのでリエゾンしない。

[^171]: [外国のポタージュとスー
    プ](#series-des-potages-et-soupes-etrangers)にも牛テールを使った類
    似のポタージュがあるので留意したい。

\atoaki{}

#### コンソメ・ラブレー[^22] {#consomme-rabelais}

\index{consomme@consommé!rabelais@--- Rabelais}
\index{rabelais@Rabelais!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!らふれ@---・ラブレー}
\index{らふれ@ラブレー!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Rabelais</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にペルドローのフュメを加える。

浮き実……生クリーム入りペルドローのファルスをコーヒース
プーンで成形し、[ポシェ\*](#pocher-gls)した
クネル。マデイラ酒で火を通したトリュフの細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。

別添……パルメザン入りの小さな[プロフィットロール](#profiteroles-pour-potages)[^27]。


[^22]: フランス、ルネソンス期を代表する人文主義者、小説家であり医師で
 もあったフランソワ・ラブレー(? 〜1553)のこと。なお本書においてこの料
 理はレシピ内容の変遷（せん）が激しい。ここで訳出したものは第四版のみで、初版
 は「ジビエのコンソメにヴヴレ産白ワイン 2 dL を煮詰めて加える(コンソメ
 4 L あたり)。 浮き実は小さな棒状にしたトリュフ風味のひばりの小さなク
 ネルと、セロリの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)をコンソメで軽く煮たも
 の(p.23)」。第二版では「ジビエのコンソメに、1 L あたりヴヴレ産白ワイ
 ン $\frac{1}{2}$ dL を煮詰めて加える。浮き実……トリュフを加えたひば
 りのファルスを刻み模様の付いた口金で絞り出したクネル。セロリのジュリ
 エンヌをコンソメで軽く煮たもの(p.170)」となっているが、 第三版にこの
 名称のレシピは掲載されていない。なお、ラブレーはシノン郊外の生まれで
 あるため、トゥーレーヌ産のワイン(とりわけシノンの赤)が引き合いに出さ
 れることが多い。主著『ガルガンテュアとパンタグリュエル（ガルゴンテュ
 アとポンタグリュエル）』は 16 世紀（フランス・ルネソンス期）
 文学の金字塔であり、食文化史研究においても重要な史料のため、題名だけ
 は覚えておきたいところ。日本語訳として、渡辺一夫訳（岩波文庫）と宮下
 志朗訳（ちくま文庫）がある。


[^27]: 冷めた状態でも食べやすいように、パルメザン入りの何かしらのアパ
レイユ、例えばパルメザン入りの[ソース・ベシャメル](#sauce-bechamel)な
どを詰めたかも知れない。


\atoaki{}

#### コンソメ・ラケル[^174] {#consomme-rachel}

\index{consomme@consommé!rachel@--- Rachel}
\index{rachel@Rachel!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!らける@---・ラケル}
\index{らける@ラケル!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Rachel</div>

[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……グリーンアスパラガスのピュレのロワイヤル。鶏のピュレのロワイ
ヤルをダリオル型[^172]で[ポシェ\*](#pocher-gls)し、輪切りにする。パルメザン
入りの[プロフィットロール](#profiteroles-pour-potages)。

[^172]: 小さな円筒形の型。いわゆるプリン型をイメージするといいだろう。

[^174]: 旧約聖書『創世記』に登場する女性。ヤコブの妻。父はラバン、姉はレア。

\atoaki{}

#### コンソメ・ラヴィオリ[^173]入り {#consomme-aux-raviolis}

\index{consomme@consommé!ravioli@--- aux raviolis}
\index{ravioli@ravioli!consomme@consommé aux ---(s)}
\index{こんそめ@コンソメ!らういおりいり@---・ラヴィオリ入り}
\index{らういおりいり@ラヴィオリ入り!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé aux Raviolis</div>


[標準的な澄んだコンソメ](#consomme-ordinaire)

浮き実として、加える[ラヴィオリ](#raviolis)は1 種類のみであるが、好みに合わせて、様々に変えて良い。

ラヴィオリの中身が火が入っているものか生のものか次第であるが、茹で上がる時間が12〜18 分間になるよう、
大きさはきちんと同じ大きさにする。(粉物の箇所、野菜の章の[ラヴィオリ](#raviolis)を参照)

[^173]: ラヴィオリはフランス語で raviole （ラヴィオール）とも綴るが、
    通常は複数形の s を付加して用いられる。本書の raviolis という綴り
    は、ravioli をフランス語式の複数形にしたものだが、イタリア語では
    ravioli だけで複数形なので、複数形の重複ということになる。同様の例
    が lasagne （イタリア語、ラザーニェ、フランス語、ラザーニュ）。こ
    れもイタリア語では複数形なのだが、フランス語では通常、複数形の s
    を付けて用いられる (des lasagnes)。


\atoaki{}

#### コンソメ・レカミエ[^175] {#consomme-recamier}

\index{consomme@consommé!recamier@--- Récamier}
\index{recamier@Récamier!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!れかみえ@---・レカミエ}
\index{れかみえ@レカミエ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Récamier</div>


とても上質な[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……ツバメの巣。グリーンアスパラの穂先。トリュフの千切りをシャンパーニュで火を入れる。

別添で、クリームとエクルヴィス入りの小さなパスタを供する。

[^175]: ジュリエット・レカミエ（1777〜1849）。19世紀フランスの文学・政
    治サロンの花形だった。美女として知られ、ナポレオンが懸想（けそう）
    して愛人にしようと執着したことは有名。

\atoaki{}

#### コンソメ・レーヌ[^176] {#consomme-a-la-reine}

\index{consomme@consommé!a la reine@--- à la Reine}
\index{reine@Reine!consomme@consommé à la ---}
\index{こんそめ@コンソメ!れぬ@---・レーヌ}
\index{れぬ@レーヌ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la Reine</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)に軽くタピオカでんぷんでとろみをつける。

浮き実……鶏のピュレのロワイヤルを立方体にする。胸肉の細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)[^177]。

[^176]: 王妃風、の意。豪華な料理に用いられる傾向のある名称だが、公爵夫
    人風、すなわちデュシェスと同様に、あまり明確な意味を持たない。

[^177]: あらかじめ適切に火をとおしておくこと。

\atoaki{}

#### コンソメ・ルネソンス[^178] {#consomme-renaissance}

\index{consomme@consommé!renaissance@--- Renaissance}
\index{renaissance@Renaissance!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!るねそんす@---・ルネソンス}
\index{るねそんす@ルネソンス!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Renaissance</div>

[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……[ナヴェ\*](#navet-gls)とニンジンを小さな波模様入りのくり抜きスプーンでくり抜いたものと、一般的には
春先の野菜を全て、コンソメで火を入れる。
春の香草のピュレをヴルテと全卵で[リエ\*](#lier-gls)したロワイヤルを、さまざまな大きさの
葉の形の抜き型を使って抜く。セルフイユの葉。

[^178]: ルネソンスには「文芸復興期」という歴史用語としての意味のほかに、
    「再生」の意味がある。ここでは後者の意味で「春」を感じさせる仕立て
    になっている。


\atoaki{}

#### コンソメ・ロッシーニ[^179] {#consomme-rossini}

\index{consomme@consommé!rossini@--- Rossini}
\index{rossini@Rossini!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ろつしに@---・ロッシーニ}
\index{ろつしに@ロッシーニ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Rossini</div>


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんで軽くとろみをつける。

浮き実……ノワゼット[^28]位の大きさの[プロフィットロール](#profiteroles-pour-potages)
を、カリカリにしっかりと焼いて、フォワグラのピュレとトリュフのピュレを半々に混ぜたものを絞り入れて、
熱々で、別添で供する。

[^28]: ヘーゼルナッツ。ヘーゼルナッツの大きさは現代、殻を剥いた状態で
直径によって 9 mm から 15 mm の間で4段階の規格がある。本書においては、直径
10 mm 位と思われる。

[^179]: 19世紀前半にとりわけフランスで人気を博した作曲家ジョアキーノ・
    ロッシーニ（1792〜1868）。代表作にオペラ『セビリャの理髪師』、『タ
    ンクレーディ』、『セミラーミデ』、『ウィリアム・テル』など。速筆で
    あることで知られ、お抱えの料理人がリゾットを作る時間でアリアを 1
    つ作曲したという。また、美食家としても有名であり、フォワグラとトリュ
    フのスライスを組みあわせた[トゥルヌド・ロッシー
    ニ](#tournedos-rossini)（牛フィレ肉のロッシーニ）は広くの知られるとこ
    ろだろう。実際、フォワグラとトリュフを多用する料理に彼の名が付けら
    れているものは多い。晩年はパリでレストラン経営をしたという。評伝に
    スタンダール『ロッシーニ伝』がある。

\atoaki{}


#### コンソメ・ロワイヤル {#consomme-a-la-royale}

\index{consomme@consommé!royale@--- à la Royale}
\index{royale@Royale!consomme@consommé à la ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ろわいやる@---・ロワイヤル}
\index{ろわいやる@ロワイヤル!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé à la Royale</div>

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)にタピオカでんぷんでとろみをつける。

浮き実……[標準的なロワイヤル](#royale-ordinaire)を一定の大きさの角切りにする。




\atoaki{}

#### コンソメ・サグー[^180] {#consomme-au-sagou}

\index{consomme@consommé!sagou@--- au Sagou}
\index{sagou@Sagou!consomme@consommé au ---}
\index{こんそめ@コンソメ!さく@---・サグー}
\index{さく@サグー!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé au Sagou</div>

鶏、または[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)。

分量と火の入れ方は、[澄んだポタージュ用のパスタ](#pates-diverses-pour-potages-clairs)の項を参照。

[^180]: さご椰子（やし）から採れるでんぷん。


\atoaki{}

#### コンソメ・サンテュベール[^181] {#consomme-saint-hubert}

\index{consomme@consommé!saint hubert@--- Saint Hubert}
\index{saint hubert@Saint Hubert!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!さんてゆへる@---・サンテュベール}
\index{さんてゆへる@サンテュベール!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Saint Hubert</div>


[ジビエのコンソメ](#consomme-de-gibier)にリエーヴル[^29]のフュメを加え
る。さらに煮詰めたプイィ産のワイン[^30]を、コンソメ1 Lあたり $\frac{1}{2}$ dL
加える。

浮き実……ヴネゾン(シュヴルイユ)のピュレに $\frac{1}{3}$ 量のレンズ豆のピュレを加えて
ロワイヤルを作り、十字架形の抜き型で抜く（十字架は亡霊を象徴している）。
リエーヴルのフィレ肉を[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にする[^182]。

（原注）サンテュベールの名の付いた料理の時は、何らかのかたちで、ヴネゾンのような
赤身肉のジビエを必ずもちいること。


[^181]: 狩猟の守護聖人。

[^29]: 野うさぎのことだが、ここで用いられる lièvre （リエーヴル）と
    lapin de garenne （ラパンドゥガレンヌ）の二種がある。後者は日本語で「穴うさぎ」とも呼ばれ白身肉。
    家畜化されて（lapin ラパン）食用、愛玩用となった。前者は赤身肉
    で風味がつよく、とりわけ lièvre à la royale （リエーヴルアラロワイ
    ヤル）の名称の料理（これも主に二種ある）で知られる。

[^30]: プイイ産ワインにはプイイフュメとプイイフュイセがあるが、
    このコンソメの性格を考えると、赤ワインを用いるのが妥当ではないだろうか。

[^182]: あらかじめ適切な方法で火を入れておくことはいうまでもないだろう。

\atoaki{}

#### コンソメ・サレープ[^186]{#consomme-au-salep}

\index{consomme@consommé!salep@--- au Salep}
\index{salep@Salep!consomme@consommé au ---}
\index{こんそめ@コンソメ!されふ@---・サレープ}
\index{されふ@サレープ!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé au Salep</div>


鶏または[一般的な澄んだコンソメ](#consomme-ordinaire)。

分量と火の入れ方は、[澄んだポタージュ用のパス
タ](#pates-diverses-pour-potages-clairs)の項を参照。


[^186]: ラン科植物の根から採れるでんぷん。



\atoaki{}

#### コンソメ・サッフォー[^183] {#consomme-sapho}

\index{consomme@consommé!sapho@--- Sapho}
\index{sapho@Sapho!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!さつふお@---・サッフォー}
\index{さつふお@サッフォー!こんそめ@コンソメ・---}

<div class="frsubenv">Consommé Sapho</div>


ペルドローのフュメを加えた[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……[コンコンブル\*](#concombre-gls)を[バトネ\*](#batonnet-gls)に切り、[ブロン
シール\*](#blanchir-gls)する。コンソメで火をとおす。

生クリーム入りのペルドローのファルスのクネル[^187]。トリュフの[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)はマルサラ酒で火を入れる。

[^183]: 古代ギリシアの女性詩人 サッポー（紀元前7世紀末 – 紀
    元前6世紀初）のこと。恋愛詩（多くは女性に対しての内容）
    で知られる。なお、ギリシア語の発音にならえば「サッポー」のほうがち
    かいが、ここでは日本で知られている英語由来の「サッフォー」と表記し
    ている。
    
[^187]: [ポタージュ用鶏のクネルのファル
    ス](#farce-fine-pour-quenelles-a-potages)を参考にするとよい。
    
    

\atoaki{}

#### コンソメ・サラ・ベルナール[^184] {#potage-sarah-bernhardt}

<div class="frsubenv">Potage Sarah Bernhardt</div>

\index{potage sarah bernhardt@Potage Sarah Bernhardt}
\index{こんそめ@コンソメ!さらへるなる@---・サラ・ベルナール}
\index{さらへるなる@サラ・ベルナール!こんそめ@コンソメ・---}


[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)をタピオカでんぷんで軽くリエする。

浮き実……[エクルヴィスバター](#beurre-d-ecrevisse)入りの[鶏のファル
ス](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)を、波模様入りの小
さなクネルに絞り出す。

ごくフレッシュなモワル[^188]を輪切りにしてコンソメで[ポシェ
\*](#pocher-gls)する。アスパラガスの穂先とトリュフの千切り。

[^188]: 牛骨髄のこと。

（原注）このポタージュのつくり方は、元々の方法とは、微妙に異なる。ひとというもの
は、もっとも一般的に行われているやり方を常識的な方法だと信じてしまうものだ。

[^184]: フランスの舞台女優（1844?〜1923）。ベレポック（ベルエポック）を象徴する大
    女優として知られる。普仏戦争前後に女優としてのキャリアを積み、すぐ
    に名声を確立した。彼女の存命中からシャトレ広場に面して彼女の名を冠した劇場が
    あった（2020年現在は「パリ市立劇場」に名が変わっている）。


\atoaki{}

#### コンソメ・セヴリーヌ[^185] {#consomme-severine}

<div class="frsubenv">Consommé Séverine</div>

\index{consomme@consommé!severine@--- Séverine}
\index{severine@Séverine!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!せうりぬ@---・セヴリーヌ}
\index{せうりぬ@セヴェリーヌ!こんそめ@コンソメ・---}


[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……じゃがいもと[コンコンブル\*](#concombre-gls)をくり抜きスプーンで小さな丸い形に抜く。コンソメで火をとおす。
プチポワ[^189]。米は軽く[ブロンシール\*](#blanchir-gls)し、コンソメで火をとおす。


[^185]: 19世紀末〜20世紀初頭にかけて活躍したフランスの社会主義、無政府
    主義のジャーナリスト、作家、人権擁護活動家。本名カロリーヌ・レミ
    （1855年〜1929）。彼女が活動していた時代、社会主義、無政府主義が
    \kenten{進歩的}な思想だったことを忘れてはいけない。また、ペンネー
    ムのセヴリーヌには sévère （セヴェール、厳格な）のニュアンスが読み
    とれる。もっとも、セヴリーヌという名そのものは一般的な女性名として
    用いられている。


[^189]: ここではプチポワの火入れについて何も述べられていないが、現代の
エクストラファン（直径 7〜8 mm）であればごく軽くブロンシールするだけで
いいだろう。豆の大きくなったプチポワ、つまりグリンピースは日本人にとっ
て好き嫌いのはげしく分かれる野菜なので注意したい。

\atoaki{}

#### コンソメ・セヴィニェ[^190] {#consomme-sevigne}

<div class="frsubenv">Consommé Sévigné</div>

\index{consomme@consommé!sevigne@--- Sévigné}
\index{sevigne@Sévigné!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!せういにえ@---・セヴィニェ}
\index{せういにえ@セヴィニェ!こんそめ@コンソメ・---}

   
澄んだ鶏のコンソメ。

浮き実……[鶏のファルス](#farce-fine-de-volaille-pour-qunelles-a-potages)を、
小さなスプーンを使って整形しクネルにする。
小さめのレテュを[ブレゼ](#laitues-brasees)し、形状を整える[^191]。
緑の濃いのプチポワと[セルフイユのプリュッシュ](#chiffonnade-et-pluches)。


[^190]: セヴィニエ侯爵夫人マリー・ド・ラビュタン＝シャンタル（1626〜
    1696）。17世紀の女流作家。といっても職業作家というわけではなく、娘
    へ送った機知に富んだ書簡が公開されたために有名になった。なお、セヴィ
    ニェという名称はデュボワとベルナール『キュイジーヌ・クラシック』
    においてポタージュの浮き実としてのロワイヤルの前身、祖型というべき
    ものだが、本書ではロワイヤルに類する浮き実は用いられていない。
    

[^191]: 本書で用いられるレテュ、つまりレタスはバターヘッドと呼ばれる系
    統で、日本で一般的なクリスプヘッド(玉レタス)とはまったく調理特性が
    異なるので注意。また、ブレゼにする場合は、芯にちかい固く巻いた部分
    のみであることも覚えておきたい。
   
   
\atoaki{}

#### コンソメ・ソロンジュ[^192] {#consomme-solange}

<div class="frsubenv">Consommé Solange</div>

\index{consomme@consommé!solange@--- Solange}
\index{solange@Solange!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!そろんしゆ@---・ソロンジュ}
\index{そろんしゆ@ソロンジュ!こんそめ@コンソメ・---}


[一般的なコンソメ](#consomme-ordinaire)

浮き実……精白大麦。レタスをコンソメで茹でて正方形切る。鶏胸肉の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。

[^192]: ベリー地方の守護聖人であるサントソロンジュにちなんだ命名か。

\atoaki{}

#### コンソメ・スタール[^194] {#consomme-stael}

<div class="frsubenv">Consommé Staël</div>

\index{consomme@consommé!stael@--- Staël}
\index{stael@Staël!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!すたる@---・スタール}
\index{すたる@スタール!こんそめ@コンソメ・---}

[澄んだ鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……鳩の卵のポーチドエッグ。プチポワ。

別添で、パルメザンチーズ入りの小さな[プロフィットロール](#profiteroles-pour-potages)
を供する。

[^194]: アンヌ・ルイーズ・ジェルメーヌ・ド・スタール、通称スタール夫人
    （1766〜1817）。フランスの批評家、小説家。フランスロマン主義の母
    とも呼ばれ、大きな影響をあたえた。政治思想、文芸評論が著作の中心。
    フェミニズムの先駆者としても再評価されている。

\atoaki{}

#### コンソメ・スタンリー[^195] {#consomme-stanley}

<div class="frsubenv">Consommé Stanley</div>

\index{consomme@consommé!stanley@--- Stanley}
\index{stanley@Stanley!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!すたんり@---・スタンリー}
\index{すたんり@スタンリー!こんそめ@コンソメ・---}

[鶏の澄んだコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……カレー風味の生クリーム入りの
[鶏のファルス](#farce-fine-de-volaille-pour-qunelles-a-potages)でクネルをつくる。
トリュフと白いマッシュルームを[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に切る。粒が残るように茹でた米。

[^195]: イギリスの貴族の家系。また英語圏では映画監督のスタンリー・キュー
    ブリックのように比較的一般的な男性名、名字。

\atoaki{}

#### コンソメ・シュゼット[^193] {#consomme-suzette}

<div class="frsubenv">Consommé Suzette</div>

\index{consomme@consommé!suzette@--- Suzette}
\index{suzette@Suzette!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!しゆせつと@---・シュゼット}
\index{しゆせつと@シュゼット!こんそめ@コンソメ・---}

[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ。

浮き実……セロリの茎の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)をコンソメで火を
とおす。トリュフのジュリエンヌはマデイラ酒で火を入れる。[生クリーム入
りのロワイヤル](#royale-a-la-creme-dite-royale-deslignac)を四角く切る。

別添で、[パルメザンチーズ風味のパイエット](#paillettes-au-parmesan)を供する。

[^193]: [クレープ・シュゼット](#crepe-suzette)については、1896年にモナ
    コでエドワード七世が主催した宴の会食者の名であるという説が有力だが、
    このコンソメについては、一般的な女性名なので特定は困難。おなじ人物
    を指しているかもしれないし、あるいは1866年初演のオペラコミック『シュ
    ゼットのドラジェ』（エクトール・サロモン作曲）のことか。

\atoaki{}

#### コンソメ・タレロン[^35] {#consomme-talleyrand}

<div class="frsubenv">Consommé Talleyrand</div>

\index{consomme@consommé!talleyrand@--- Talleyrand}
\index{talleyrand@Talleyrand!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!たれろん@---・タレロラン}
\index{たれろん@タレロン!こんそめ@コンソメ・---}

澄んだ鶏のコンソメ。

浮き実……生クリーム入りペルドゥローのファルスをコー
ヒースプーンで成型してクネルにする。トリュフの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)をフロ
ンティニャン産ワイン[^196]と共に、蓋をした鍋で蒸し煮する。鶏の小さめの[ロニョ
ン\*](#rognon-gls)をコンソメで[ポシェ\*](#pocher-gls)し、膜などを取り除く。

[^35]: 日本では「タレーラン」「タレイラン」として知られる、19世紀前半
    を代表する食卓外交を得意とした政治家、外務卿。料理に関連していう
    なら、カレームを料理人として鍛えあげ、ウィーン会議の際に起用したこ
    とで知られる。当然ながら本書にはタレーランの名を冠したレシピも多い
    が、どういうわけかマカロニを使うものが多い。このレシピはマカロニを
    使わないという点で本書において希少なもののひとつ。タレーランは本来、
    タレーラン・ペリゴールが正式名だからトリュフなどと合わせるほうが理
    にかなっているはずだが、19世紀の料理書でタレーランの名を冠したレシピ
    は千差万別、これといって共通の約束事などないのが実際。
    
[^196]: 南仏、ラングドック産の甘口白ワイン。

\atoaki{}

#### コンソメ・タピオカ入り {#consomme-au-tapioca}

<div class="frsubenv">Consommé au Tapioca</div>

\index{consomme@consommé!au tapioca@--- au Tapioca}
\index{tapioca@Tapioca!consomme@consommé au ---}
\index{こんそめ@コンソメ!たひおかいり@---・タピオカ入り}
\index{たひおかいり@タピオカ入り!こんそめ@コンソメ・---}

標準的なコンソメか鶏のコンソメ。

タピオカの分量とポシェの時間については[澄んだポタージュ用パス
タ](#pates-diverses-pour-potages-clairs)参照。

\atoaki{}

#### コンソメ・テオドラ[^31] {#consomme-theodora}

<div class="frsubenv">Consommé Théodora</div>

\index{consomme@consommé!theodora@--- Théodora}
\index{theodora@Théodora!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ておとら@---・テオドラ}
\index{ておとら@テオドラ!こんそめ@コンソメ・---}

澄んだ鶏のコンソメ。

浮き実……鶏胸肉とトリュフの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。アスパラガスの穂先、標準的な[ロワイヤル](#royale-ordinaire)はさいの目に切って供する。



[^31]: ヨーロッパの女性名として語形が若干変化するがごく一般的な語。と
りわけ有名なのは6世紀、東ローマ帝国皇帝ユスティニアヌスの皇后であった
テオドラか。貧しい踊り子だったがユスティニアヌスが一目惚れして皇后にま
でのし上がった。夫を助け、国政に尽力したという。

\atoaki{}

#### コンソメ・トレアドール[^32] {#consomme-toreador}

<div class="frsubenv">Consommé Toréador</div>

\index{consomme@consommé!toreador@--- Toréador}
\index{toreador@Toréador!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!とれあとる@---・トレアドール}
\index{とれあとる@トレアドール!こんそめ@コンソメ・---}

澄んだ鶏のコンソメ。

浮き実……トマトの果肉はさいの目に切ってコンソメで火を通してお
く。粒を保つようにポシェした米、小ぶりのシポラタ[^33]はポシェして皮を
むくこと。茹でただけのプチポワ。

[^32]: スペインの闘牛士のこと。

[^33]: 小さめのソーセージのこと。

\atoaki{}

#### コンソメ・トスカ[^34] {#consomme-tosca}

<div class="frsubenv">Consommé Tosca</div>

\index{consomme@consommé!tosca@--- Tosca}
\index{tosca@Tosca!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!とすか@---・トスカ}
\index{とすか@トスカ!こんそめ@コンソメ・---}

鶏のコンソメはタピオカでんぷんで軽くとろみを付けておく。

浮き実……鶏のファルスに $\frac{1}{3}$ 量のフォワグラのピュレ
を加え、トリュフも加えて、小さなクネルをつくる。にんじんはごく細い[ジュ
リエンヌ\*](#julienne-gls)にし、コンソメで軽く火を通す。

別添……鶏のピュレを射込んだ小さな[プロフィットロー
ル](#profiteroles-pour-potages)。

[^34]: ジャコモ・プッチーニ作曲のオペラの題名およびヒロインの名。1900
    年初演。オペラ史上最高傑作のひとつとして名高い。物語はトスカの恋人
    で画家のカヴァラドッシが、友人である政治犯の逃走を幇助した罪で死刑
    を宣告される。警視総監であるスカルピア男爵がカヴァラドッシを助けて
    やるとトスカに言いよるが、スカルピアもまたトスカに横恋慕していたわ
    けだ。思いあまったトスカはスカルピアを殺害するが、スカルピアははじ
    めからカヴァラドッシの助命など念頭になく、カヴァラドッシは予定どお
    り処刑される。その直後に悲嘆にくれたトスカも身を投げて死ぬ、という
    もの。シェイクスピア以来の伝統的ないわゆる「皆殺し劇」だが、とりわ
    け単純で印象的なライトモチーフの反復的多用とドラマチックかつわかり
    やすい音楽的構成から大衆の支持は初演から圧倒的だった。そのことは本
    書初版からこのレシピが多少の異同こそあれ、収録されていることからも
    理解されよう。もちろん、料理内容とオペラと重なるところはほとんどな
    く、トリュフの黒がカヴァラドッシのアリアの一節「おまえの目は蒼いが、
    トスカの目は黒い」を想起させる程度か。いわゆるヒット作にあやかった
    名称といえなくもない。なお、タイトルおよびヒロインはトスカだが、物
    語的構造および全編のいたるところで印象的に多用されるライトモチーフ
    とそれを発展させる音楽的手法から、真の主人公は敵役であるスカスピア
    ということが示唆される。20世紀中葉にはマリア・カラスがトスカ
    を演じ、その名演技と歌唱で一世を風靡した。マリア・カラス最大の「当
    り役」ともいえる。いずれにせよヨーロッパ文化を知るうえで、いちどは
    観ておきたい傑作といっても過言ではないだろう。




\atoaki{}

#### コンソメ・トゥールーズ[^36]風 {#consomme-toulousaine}

<div class="frsubenv">Consommé Toulousaine</div>

\index{consomme@consommé!toulousaine@--- Toulousaine}
\index{toulousaine@Toulousaine!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!とうるすふう@---・トゥールーズ風}
\index{とうるすふう@トゥールーズ風!こんそめ@コンソメ・---}

標準的な[プチットマルミット](#petite-marmite)にオワの\kenten{もも}と乾燥
きのこを加えてつくったコンソメ。

浮き実……オワの肉に生クリームとトリュフを加えたファルスでつくったクネル。

別添……フイユタージュでごく小さな[ブシェ](#petite-bouchee)にフォワグラ
のピュレを詰めたもの。

[^36]: フランス南西部ラングドック地方にある都市のこと。この地域はフォ
    ワグラの生産で有名だが、それは19世紀中葉にガバージュ（強制給餌）の
    方法が確立、普及して以降のこと。長らく貧しい街として知られていた。
    が、20世紀以降は航空機産業で飛躍的に発展し、大都市となった。

\atoaki{}

#### コンソメ・トレヴィーゾ[^37]風 {#consomme-a-la-trevise}

<div class="frsubenv">Consommé à la Trévise</div>

\index{consomme@consommé!a la trevise@--- à la Trévise}
\index{trevise@Trévise!consomme@consommé à la ---}
\index{こんそめ@コンソメ!とれういそふう@---・トレヴィーゾ風}
\index{とれういそふう@トレヴィーゾ風!こんそめ@コンソメ・---}

鶏のコンソメにタピオカで軽くとろみを付ける。

浮き実……鶏胸肉、[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate-gls)、
トリュフの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。

（原注）このコンソメを「三種のフィレのコンソメ」と呼ぶこともある。

[^37]: いわゆる「タルディーボ」すなわちラディッキオ・ディ・トレヴィーゾの
    産地として有名な北イタリアの地名。


\atoaki{}

#### コンソメ・チロル風 {#consomme-tyrolienne}

<div class="frsubenv">Consommé Tyrolienne (4)</div>

\index{consomme@consommé!tyrolienne@--- Tyrolienne}
\index{tyrolien@tyrolien(ne)!consomme@consommé ---ne}
\index{こんそめ@コンソメ!ちろるふう@---・チロル風}
\index{ちろるふう@チロル風!こんそめ@コンソメ・---}

標準的なコンソメにトマトを効かせ、フゾン[^38]のフュメを加えて風味付けしたもの。

浮き実……ローストしたフゾンの胸肉は細かいジュリエンヌに切る
(フゾンのローストのもも肉と\kenten{がら}はコンソメのクラリフィエに用い
る)。生のヌイユは軽く下茹でしてからコンソメで火を通す。[ラ
ペ](#raper-gls)したパルメザンチーズを別添で供する。

[^38]: 雉のことだが、食材としては日本のものと特性、風味、味が大きく異
なるため、フランス語によりちかいと思われるカナ書きにしている。

\atoaki{}

#### コンソメ・ユゼス[^40] {#consomme-d-uzes}

<div class="frsubenv">Consommé d'Uzès</div>

\index{consomme@consommé!uzes@--- d'Uzès}
\index{uzes@Uzès!consomme@consommé d'---}
\index{こんそめ@コンソメ!ゆせす@---・ユゼス}
\index{ゆせす@ユゼス!こんそめ@コンソメ・---}

リエーヴルのフュメを加えたコンソメ。

浮き実……生クリームを加えたファルスをコーヒースプーンで成形す
る[^39]。精白大麦。にんじんの[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)。

[^39]: ポシェする必要があるが、当然のこととして書かれていないことに注
    意。

[^40]: フランス南部、アルル、アヴィニョン、ニームを三角形につないだ中
    心近くにある街。ウールの泉で有名で、ローマ時代ポン・デュ・ガールに
    よって 50 km もの距離を水道がニームまで通っていた。歴史ある街とし
    て知られる。

\atoaki{}

#### コンソメ・ヴァルロメ[^valromey] {#consomme-valromey}

<div class="frsubenv">Consommé Valromey</div>

\index{consomme@consommé!valromey@--- Valromey}
\index{valromey@Valromey!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!うあるろめ@---・ヴァルロメ}
\index{うあるろめ@ヴァルロメ!こんそめ@コンソメ・---}

澄んだ鶏のコンソメ。

浮き実……中くらいの大きさの雄鶏の\kenten{とさか}は下茹でして
から[ブレゼ](#les-braises)する。[エクルヴィス\*](#ecrevisses-gls)のロワ
イヤル、切り方は好みでいい。マルサラ酒で火を通したトリュフの[ジュリエ
ンヌ\*](#julienne-gls)


[^valromey]: オヴェルニュ・ローヌ・アルプ地方にある渓谷。フランスの
    「谷間」vallée （ヴァレ）はロワール地方に代表されるように、とても
    なだらかな地形が多いが、ヴァルロメはやや急峻な地形。



\atoaki{}

#### コンソメ・ヴォンドーム[^41] {#consomme-vendome}

<div class="frsubenv">Consommé Vendôme</div>

\index{consomme@consommé!vendome@--- Vendôme}
\index{vendome@Vendôme!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!うおんとーむ@---・ヴォンドーム}
\index{うおんとーむ@ヴォンドーム!こんそめ@コンソメ・---}

プチットマルミットのコンソメ。

浮き実……フレッシュな牛のモワル[^43]はさいの目に刻んでコンソ
メでタイミングよくポシェする。

別添……ポタージュ用フルート（パン）の輪切りをオーブンに入れて乾燥させ、
ラペしたチーズを振りかける。提供直前にオーブンで焼き色を付ける。


[^41]: パリにあるヴォンドーム広場のこと。

[^43]: 骨髄のこと。

\atoaki{}

#### コンソメ・ヴェルディ[^42] {#consomme-verdi}

<div class="frsubenv">Consommé Verdi</div>

\index{consomme@consommé!verdi@--- Verdi}
\index{verdi@Verdi!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!うえるてい@---・ヴェルディ}
\index{うえるてい@ヴェルディ!こんそめ@コンソメ・---}

標準的なコンソメ。

別添の浮き実……生クリーム入り鶏のファルスに、バターで炒めたほ
うれんそうのピュレを $\frac{1}{5}$ 量加えてデザートスプーンでクネルに
成形する。ポシェして取り出し、水気をきる。これを野菜料理用深皿に並べ、
ラペしたパルメザンチーズを振りかける。その上から溶かしバターと濃厚に煮
詰めた[仔牛のジュ](#fond-ou-jus-de-veau-brun)をかけてやる。


[^42]: ジュゼッペ・ヴェルディ、19世紀後半のイタリアを代表するオペラ作
    曲家のひとり。代表作に『ラトラヴィアータ（椿姫）』、『アイーダ』、
    『ナブッコ』、『ファルスタッフ』などがある。

\atoaki{}

#### コンソメ・ヴェルマンドワーズ[^85] {#consomme-vermandoise}

<div class="frsubenv">Consommé Vermandoise (4))</div>

\index{consomme@consommé!vermandoise@--- Vermandoise}
\index{vermandoise@Vermandoise!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!うえるまんとわーす@---・ヴェルマンドワーズ}
\index{うえるまんとわーす@ヴェルマンドワーズ!こんそめ@コンソメ・---}

[コンソメ](#consomme-ordinaire) 1 Lあたり 30 gの割合でタピオカでんぷんで軽くとろみを付ける。

浮き実……アスパラガスの穂先、プチポワ、[アリコヴェール\*](#haricots-verts-gls)は菱形に切る。オ
ゼイユとレテュの葉は丸く抜きポシェする。セルフイユの葉 1 つまみ[^86]。

[^85]: vermandois(e) （ヴェルモンドワ、ヴェルモンドワーズ）<
    Viromanduens （ヴィロモンデュオン）。古代ガリア民族のひとつ。フラ
    ンス北部サンカンタンの街の郊外にある地名でもある。ローマ軍に駆逐あ
    るいは同化されたガリア民族の例にもれず歴史は古い。のち、シャルルマールの
    息子ルイ一世が割譲されたという。中世初期にはラテン語で Viromandui
    （ウィロマンドゥイ）と呼ばれていたという。

[^86]: このとりたてて特徴がないとさえいえる浮き実の構成に、むしろフラ
    ンス的なもの、ガリア的なものを感じとることは不可能だろうか？ アス
    パラガスはローマ人が好んだ食材のひとつであり、プチポワや17世紀以降
    のアリコヴェールの人気もフランス独特とさえいえる。まだシフォナード
    も非常にフランス料理らしい浮き実といえよう。

\atoaki{}


#### コンソメ・ヴァーミセリ[^87] {#consomme-au-vermicelle}

<div class="frsubenv">Consommé au Vermicelle (1-4)</div>

\index{consomme@consommé!au vermicelle@--- au Vermicelle}
\index{vermicelle@Vermicelle!consomme@consommé au ---}
\index{こんそめ@コンソメ!うあみせり@---・ヴァーミセリ}
\index{うあみせり@ヴァーミセリ!こんそめ@コンソメ・---}

[標準的なコンソメ](#consomme-ordinaire)または[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)。

浮き実……分量とポシェの時間は[澄んだポタージュ用パスタなど](#pates-diverses-pour-potages-clairs)を参照。



[^87]: [コンソメ・天使の髪](#consomme-aux-cheveux-d-ange)とやや性格が
    かぶるが、前者があらかじめポシェすることなく直接コンソメに投入して
    火を通すのに対して、こちらは事前にポシェすることがもとめられている。
    太さとしては細めのスパゲッティーニとカペッリーニの中間くらいか。
    
\atoaki{}

#### コンソメ・ヴィヴール[^88] {#consomme-des-viveurs}

<div class="frsubenv">Consommé des Viveurs</div>

\index{consomme@consommé!des viveurs@--- des Viveurs}
\index{viveurs@Viveurs!consomme@consommé des---}
\index{こんそめ@コンソメ!ういうる@---・ヴィヴール}
\index{ういうる@ヴィヴール!こんそめ@コンソメ・---}

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)に対し、、煮詰めたビール
$\frac{1}{2}$ dL を加えたビーツのエッセンスを加える。

浮き実……ごく薄く[エマンセ\*](#emincer-gls)したセロリのブレゼ。パプ
  リカ風味の[ディアブロタン](#consomme-aux-diablotins)。
    
[^88]: 遊び人、の意。

\atoaki{}

#### コンソメ・ウォリック[^89] {#consomme-warwick}

<div class="frsubenv">Consommé Warwick</div>

\index{consomme@consommé!warwick@--- Warwick}
\index{warwick@Warwick!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!うおりつく@---・ウォリック}
\index{うおるりつく@ウォルリック!こんそめ@コンソメ・---}

[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ。

浮き実……春先のにんじん、[ナヴェ\*](#navet-gls)、プチポワ。レタスの
  葉は円く抜いて[ポシェ\*](#pocher-gls)する。鶏レバーは大きめのさいの
  目に切って、提供直前にバターで[レディール\*](#raidir-gls)する。セルフイユの葉 1
  つまみ。

[^89]: リチャードゥ・ネヴィル第16代ウォリック伯のことと思われる。薔薇戦
    争の主要人物のひとり。シェイクスピアの史劇「リチャード六世三部作」
    あるいは「薔薇戦争四部作」に登場する。いわゆるキングメーカーとして
    王を自分の傀儡（かいらい）にして思うがままに権勢をふるったとされる。

\atoaki{}

#### コンソメ・ワシントン {#consomme-washington}

<div class="frsubenv">Consommé Washington</div>

\index{consomme@consommé!washington@--- Washington}
\index{washington@Washington!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!わしんとん@---・ワシントン}
\index{わしんとん@ワシントン!こんそめ@コンソメ・---}

[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ。

浮き実……加熱済みの仔牛の頭部の皮から、ほほの部分[^92]を一辺 2 〜 3 cm
  の正方形に切る。これを小鍋に入れ、マデイラ酒と仔牛もも肉でとったジュ
  を注いで弱火で15分くらい火を通す。セロリの[ジュリエンヌ
  \*](#julienne-gls)はコンソメで火を通す。トリュフのジュリエンヌをマデ
  イラ酒で[エテュヴェ\*](#etuver-gls)する。
  
[^92]: わざわざ「ほほ」の部分と指定しているのは、仔牛のほほ肉を含め希少部位
    だから。じっさい、皮の場合もテクステュアつまり食感が他の部位と異なるという。
    よく火の通ったマデイラ酒風味のもっちりした食感の仔牛の皮とセロリとトリュフの
    ジュリエンヌの相性は抜群だろう。ちなみに、魚の場合にも「ほほ肉」は珍重される
    ことがあり、たとえばサンピエール（マトウダイ）についても同様のことがいえる。

\atoaki{}

#### コンソメ・ウラディミール {#consomme-wladimir}

<div class="frsubenv">Consommé Wladimir</div>

\index{consomme@consommé!wladimir@--- Wladimir}
\index{wladimir@Wladimir!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!うらていみる@---・ウラディミール}
\index{うらていみる@ウラディミール!こんそめ@コンソメ・---}

[鶏のコンソメ](#consomme-de-volaille)

浮き実……チーズ入りのクネルを次のとおりに作る。フロマージュ・ブラン 125 g を陶製の器に入れ、へらでよく練る。塩 1 つまみと溶かしバター 125 g、卵黄 2 個、小麦粉 125 g、生クリーム大さじ 2 杯、卵白 2 個分を固く泡立てたもの、を加える。デザートスプーンでクネルに成形する。[ポシェ\*](#pocher-gls)し、湯から取りだす。これを銀の深皿に並べ、[ラペ\*](#raper-gls)したパルメザンをる振りかける。溶かしバターを[アロゼ\*](#arroser-gls)し、タイミングよくオーブンに入れて焦げ目を付ける。

\atoaki{}


#### コンソメ・イヴト[^90] {#consomme-yvetot}

<div class="frsubenv">Consommé Yvetot</div>

\index{consomme@consommé!yvetot@--- Yvetot}
\index{yvetot@vetot!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!いうと@---・イヴト}
\index{いうと@イヴト!こんそめ@コンソメ・---}

[プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメ。

浮き実……パスカリーヌ(後述)をつくる。これをデザートスプーンあるいは
  ダリオル型[^91]、絞り袋を使うなどして成形する。

別添……モワルはポシェし、輪切りにする。小さなグリル焼きしたトースト
  は熱々で供すること。

パスカリーヌのアパレイユ……陶製の器に「ジェルヴェ」と呼ばれるクリー
  ムチーズ3つを入れて練る。卵黄 6 と塩 1 つまみを加える。[ポシェ
  \*](#pocher-gls)についてはほかのクネルと同様にする。

[^90]: ノルマンディ地方の地名。中世には Ivetoht あるいは Ivetot と綴られた。

[^91]: 小さな円筒形の型。いわゆるプリン型にちかい。

\atoaki{}

#### コンソメ・ゾラ[^93] {#consomme-zola}

<div class="frsubenv">Consommé Zola</div>

\index{consomme@consommé!zola@--- Zola}
\index{zola@Zola!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!そら@---・ゾラ}
\index{そら@ゾラ!こんそめ@コンソメ・---}

[コンソメ・クルートポ](#consomme-croute-au-pot)。

浮き実……[調理用シュー生地](#pate-a-chou-d-office)にピエモンテ産白ト
リュフと[ラペ\*](#raper-gls)したパルメザンを練り込んで小さなニョッキを作る。タイミ
ングよく[ポシェ\*](#pocher-gls)する[^94]。

別添……ラペしたパルメザン。

[^93]: エミール・ゾラ（1840〜1902）。19世紀後半の自然主義文学を代表す
    る小説家。代表作『ジェルミナル』、『ナナ』、『居酒屋』、『ボヌール
    デダム百貨店』など。それまでのバルザックらが確立したリアリズムの手
    法をより深化させ、自然科学的、実証的方法論で小説を実現しようとした。
    ちなみに日本における自然主義文学がいわゆる私（わたくし）小説に代表
    される内向的傾向を見せたのにたいし、ゾラの自然主義はそれまで小説に
    描かれることのなかった一般庶民、無産階級（= 資産を持たない者、すな
    わち労働者）をも客観的に描きだし、労働者と資本家（ブルジョワジー）との対立
    と相克をめぐる悲劇などが目をひく（驚くべきことに、それ以前の小説に
    おける主人公は基本的に貴族かブルジョワ、プチブルジョワがほとんどで
    あり、バルザックにおいてもそれは例外ではない）。本書においても作品
    名を冠したレシピがいくつも収録されている。とりわけ本章の[コンソメ・
    ジェルミナル](#consomme-germinal)などは炭鉱労働者のストライキを克
    明に描いた作品を明らかに示唆しており、ブルジョワの食する宴席の料理
    としては皮肉が効きすぎているきらいがあるが、それを無頓着に喜ぶであ
    ろう食べ手に、食に潜んでいるスノビズムの根深さが感じるられるかも知
    れぬ。とはいえ、ゾラ自身はやはりブルジョワ階級の人間であり、労働者
    の現場に飛び込んで小説を書くことはなかった。このことはエドゥアール・
    マネ「ゾラの肖像」の背景に描き込まれた浮世絵や日本の屏風といったい
    わゆるジャポニスムが、マネのアトリエの情景にしろ、ゾラの書斎の情景
    にしろよく表れている。もちろん、のちのプロレタリアート文学への先鞭
    となったことは疑いない。

[^94]: [プチットマルミット](#petite-marmite)のコンソメをとる際に使った
    野菜を刻んで具材とした素朴ともいえるクルートポに、高級食材である白ト
    リュフを練り込んだニョッキを浮き実として添えるのは、そのまま労働者
    階級と資本家との対比を表していると考えていいだろう。




\atoaki{}

#### コンソメ・ゾリラ[^95] {#consomme-zorilla}

<div class="frsubenv">Consommé Zorilla</div>

\index{consomme@consommé!zorilla@--- Zorilla}
\index{zorilla@Zorilla!consomme@consommé ---}
\index{こんそめ@コンソメ!そりら@---・ゾリラ}
\index{そりら@ゾリラ!こんそめ@コンソメ・---}

[コンソメ・マドリード風](#consomme-madrilene)

浮き実……コンソメ 1 L あたり、ひよこ豆 125 g は通常どおりに火をとおす。米 60
  g はコンソメで[ポシェ\*](#pocher-gls)する。


[^95]: 不明。ロワイヤル仏和中辞典には zorille （ゾリル）として収録されている、ア
    フリカ原産のイタチ科の小動物、という意味しかわからない。料理との関係はまった
    く不明。あるいは北アフリカでひよこ豆を常食していることと、マドリードが歴史的
    に北アフリカの影響をつよく受けていることくらいしか関連性は見いだせない。




</div><!--endRecette-->






    



## 夜食用のコンソメなど {#consomme-divers-speciaux-pour-soupers}

<div class="recette"><!--beginRecette-->



#### コンソメ・鶉のエッセンス入り {#consome-a-l-essence-de-caille}

<div class="frsubenv">Consommé à l'essence de Caille</div>

\index{consomme@consommé!caille@--- à l'essence de Caille}
\index{caille@caille!consomme@consommé à l'essence de ---}

\index{こんそめ@コンソメ!うすらのえつせんすいり@鶉のエッセンス入り}
\index{うすら@鶉!こんそめえつせんすいり@コンソメ・---のエッセンス入り}






コンソメ1 Lあたり鶉4羽を用いる。鶉をローストし、胸肉は別に取り置いて別
の用途に使うこと。残りの部位を使ってコンソメをクラリフィエする。





\atoaki{}


#### コンソメ・セロリのエッセンス入り {#consome-a-l-essence-de-celeri}

<div class="frsubenv">Consommé à l'essence de Céleri</div>

\index{consomme@consommé!celeri@--- à l'essence de Céleri}
\index{celeri@céleri!consomme@consommé à l'essence de ---}
\index{こんそめ@コンソメ!せろりのえつせんす@---・セロリのエッセンス入り}
\index{せろり@せろり!こんそめえつせんすいり@コンソメ・---のエッセンス入り}

コンソメに風味を付けるために必要なセロリの量は、概ね 1 Lあたり 100 gと
して、クラリフィエの際に加える。




\atoaki{}

#### コンソメ・エストラゴンのエッセンス入り {#consome-a-l-essence-d-estragon}

<div class="frsubenv">Consommé à l'essence d'Estragon</div>

\index{consomme@consommé!estragon@--- à l'essence d'Estragon}
\index{estragon@Estragon!consomme@consommé à l'essence d' ---}
\index{こんそめ@コンソメ!えすとらこんのえつせんす@エストラゴンのエッセンス入り}
\index{えすとらこん@エストラゴン!こんそめえつせんすいり@コンソメ・---のエッセンス入り}


この香草は使い過ぎないようにするのががいい。風味付けには1 Lあたり数枚
の葉で充分。



\atoaki{}



#### コンソメ・イヴァン {#consome-ivan-pour-soupers}

<div class="frsubenv">Consommé Ivan</div>

\index{consomme@consommé!ivan@--- Ivan (pour soupers)}
\index{ivan@Ivan!consomme@consommé --- (pour soupers)}
\index{こんそめ@コンソメ!いうあんやしよくよう@イヴァン（夜食用）}
\index{いうあん@イヴァン!こんそめやしよくよう@コンソメ・---（夜食用）}


[温かいコンソメの節のアルファベット順に出ているレシピ](#consomme-ivan)参照。





\atoaki{}


#### コンソメ・モリーユのエッセンス入り {#consome-a-l-essence-de-morille}

<div class="frsubenv">Consommé à l'essence de Morille</div>

\index{consomme@consommé!morille@--- à l'essence de Morille}
\index{morille@morille!consomme@consommé à l'essence de ---}
\index{こんそめ@コンソメ!もりゆのえつせんすいり@---・モリーユのエッセンス入り}
\index{もりゆ@モリーユ!こんそめえつせんすいり@コンソメ・---のエッセンス入り}


コンソメ1 Lあたり、生なら150 g、乾燥なら90 gのモリーユを用意する。ごく薄
くスライスし、さらに細かくすり潰して加える。


\atoaki{}



#### コンソメ・ポワヴロン入り {#consome-aux-piments-doux}

<div class="frsubenv">Consommé aux Piments doux</div>

\index{consomme@consommé!aux piments doux@--- aux Piments doux}
\index{piments doux@Piments doux!consomme@consommé aux ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ほわうろんいり@---・ポワヴロン入り}
\index{ほわうろんいり@ポワヴロン入り!こんそめ@コンソメ・---}


コンソメ1 Lあたり、生または瓶詰めのポワヴロン15 gを細かくすり潰してク
ラリフィエの際に加える。



\atoaki{}


#### コンソメ・トリュフエッセンス入り {#consome-a-l-essence-de-truffe}

<div class="frsubenv">Consommé à l'essence de Truffe</div>

\index{consomme@consommé!alessencedetruffe@--- à l'essence de Truffe}
\index{essencedetruffe@essence de Truffe!consomme@consommé à l'---}
\index{こんそめ@コンソメ!とりゆふえつせんすいり@---・トリュフエッセンス入り}
\index{とりゆふえつせんすいり@トリュフエッセンス入り!こんそめ@コンソメ・---}

コンソメ1 Lあたり60 gのトリュフの皮と切り屑を、細かくすり潰してクラリ
フィエの際に加える。

このコンソメには生のトリュフのみを用いる。

\atoaki{}


#### コンソメ・金箔入り {#consome-aux-paillettes-d-or}

<div class="frsubenv">Consommé aux Paillettes d'or</div>

\index{consomme@consommé!aux paillettes d'or@--- aux Paillettes d'or}
\index{paillettes d'or@Paillettes d'or!consomme@consommé aux ---}
\index{こんそめ@コンソメ!きんはくいり@---・金箔入り}
\index{きんはくいり@金箔入り!こんそめ@コンソメ・---}


上等な仕上がりの鶏のコンソメ1 Lあたり、コニャックを4〜5 cLを加えて、色
鮮やかに仕上げる。器に注ぐ際に、細かく刻んだ金箔を散らす。

冷製でのみ供すること。



\atoaki{}



#### コンソメ・ポルトガル風 {#consome-a-la-portugaise}

<div class="frsubenv">Consommé à la Portugaise</div>

\index{consomme@consommé!a la portugaise@--- à la Portugaise}
\index{portugaise@Portugaise!consomme@consommé à la ---}
\index{こんそめ@コンソメ!ほるとかるふう@---・ポルトガル風}
\index{ほるとかるふう@ポルトガル風!こんそめ@コンソメ・---}




コンソメ1 Lあたり、しっかりと赤く色付いた生のトマトピュレを2 dLとオー
ドトマト1 dLを加える。蓋をして沸騰させず、約20分加熱する。

微かに圧力を加えながら、モスリンでこす。しっかりと冷やした状態で供する。


\atoaki{}






#### コンソメ・ペルドロー風味 {#consome-au-fumet-de-perdreau}

<div class="frsubenv">Consommé au fumet de perdreau</div>

\index{consomme@consommé!au fumet de perdreau@--- au fumet de perdreau}
\index{perdreau@perdreau!consomme@consommé au fumet de ---}
\index{こんそめ@コンソメ!へるとろーふうみ@---・ペルドロー風味}
\index{へるとろーふうみ@ペルドロー風味!こんそめ@コンソメ・---}



コンソメ2 Lあたり、ローストしたペルドロー1 羽を、胸肉は外して別の用途
にとっておき、クラリフィエの際に加える。



\atoaki{}


#### コンソメ・ワイン風味 {#consome-aux-vins}

<div class="frsubenv">Consommé aux Vins</div>

\index{consomme@consommé!au(x) vin@--- aux Vins}
\index{vin@vin(s)!consomme@consommé au(x) ---}
\index{こんそめ@コンソメ!わいんふうみ@---・ワイン風味}
\index{わいんふうみ@ワイン風味!こんそめ@コンソメ・---}



鶏のコンソメ1 Lあたり、平均して8 cLの量が必要で、風味付けに用いるワイ
ンは質が完全な状態の物でなければならない。目的によって、各ワインを用意
する

キプロスワイン風味、マデイラ風味、マルヴォワジ風味、マルサラ風味。サモ
スワイン風味、ズッコ風味など

\atoaki{}

#### 鶏のコンソメジュレ・ナポリ風 {#gelee-de-volaille-napolitaine}

<div class="frsubenv">Gelée de Volaille Napolitaine</div>

\index{gelee@gelée!volaille napolitaine@--- de Volaille Napolitaine}
\index{volaille@volaille!gelee@gelée de ---}
\index{napolitain@napolitain(e)!gelee volaille@Gelée de --- Napolitaine}
\index{こんそめしゆれ@コンソメジュレ!とり なほりふう@鶏の---・ナポリ風}
\index{とり@鶏!こんそめしゆれ なほりふう@---のコンソメジュレ・ナポリ風}
\index{なほり@ナポリ!とりのこんそのしゆれ@鶏のコンソメジュレ・---風}



コンソメ・ポルトガル風の様に作るが、固まるようにしっかりと濃いコンソメで作る。





\atoaki{}


#### 鶏のコンソメジュレ・ポムダムール {#gelee-de-volaille-aux-pommes-d-amour}

<div class="frsubenv">Gelée de Volaille aux pommes d'amour</div>

\index{gelee@gelée!volaille pommes amour@--- de Volaille aux pommes d'amour}
\index{volaille@volaille!gelee pomme amour@Gelée de --- aux pommes d'amour}
\index{pommes amour@pommes d'amour!gelee volaille@Gelée de Volaille aux ---}
\index{こんそめしゆれ@コンソメジュレ!とり ほむたむる@鶏の---・ポムダムール}
\index{とり@鶏!こんそめしゆれ ほむたむる@---のコンソメジュレ・ポムダムール}
\index{ほむたむる@ポムダムール!とりのこんそめしゆれ@鶏のコンソメのジュレ・---}



鶏のコンソメジュレ・ナポリ風と同じ手順で作るが、仕上げの際に、コンソ
メ1 Lあたり年代物のマルサラ酒を8 cL加える。



\atoaki{}


#### 鶏の冷たいヴルテ・夜食用 {#veloute-de-volaille-froid-pour-les-soupers}

<div class="frsubenv">Velouté de Volaille froid pour les Souper</div>

\index{veloute@velouté!volaille froid souper@--- de Volaille froid pour les Soupers}
\index{volaille@volaille!Velouté de --- froid pour les Soupers}
\index{うるて@ヴルテ!とりのつめたいやしよく!鶏の冷たいヴルテ・夜食用}
\index{とり@鶏!つめたいうるてやしよくよう@---の冷たいヴルテ・夜食用}



コンソメ 1 Lあたり、バター 30 g 小麦粉 35 g の割合でルーを用意する。

非常に澄んで濃いコンソメを用いて、一般的なヴルーテと同様に作る。

ヴルテに用いたコンソメの半量のコンソメを注ぎ、1時間半弱火にかけて浮い
てくる不純物を取り除く[^1]。

完全にデプイエと[デグレセ\*](#degraisser-gls)し、非常に目の細かいタミで漉したら、
ヴルテ 1 L あたり 2 $\frac{1}{2}$ dL のよく冷えた泡立てたクリームを加える。

木杓子で絶えず静かに混ぜながら冷ます。

このヴルーテはコンソメ由来のとろみがあるので、必要なら、コンソメを少量加えて濃度
を調節し再度タミで漉す。

トマトまたはポワヴロンのエッセンス、エクルヴィスかクルヴェットまたはジビエ風味の
クリームを加えても良いが、風味が穏やかになるように注意しなくてはいけない。

ノルマンディー風クレームフルーレットはこのヴルテと相性がとても良い。

[^1]: デプイエ dépouiller ≒ écumer（エキュメ）。

</div><!--endRecette-->


